<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Federico Maiorini</title><link>https://procionegobbo.it/</link><description>Recent content on Federico Maiorini</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-it</language><lastBuildDate>Sun, 15 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://procionegobbo.it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Universe Generator: trent'anni di codice che rinasce</title><link>https://procionegobbo.it/blog/universe-generator-trentanni-codice-rinasce/</link><pubDate>Sun, 15 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/universe-generator-trentanni-codice-rinasce/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/universe-generator-trentanni-codice-rinasce/universe-generator.jpg" alt="Featured image of post Universe Generator: trent'anni di codice che rinasce" />&lt;h2 id="1996-access-basic-e-dadi-virtuali">1996: Access Basic e dadi virtuali
&lt;/h2>&lt;p>C&amp;rsquo;è un pezzo di codice che mi porto dietro da trent&amp;rsquo;anni. Sì, trent&amp;rsquo;anni. Dal 1996.
Era parte di un mio progetto personale legato ai giochi di ruolo, lo realizzai su Microsoft Access 2.0, preistoria. In Access Basic, il linguaggio di scripting che precedette VBA. Per l&amp;rsquo;epoca era una roba avanzatissima.&lt;/p>
&lt;p>Il sistema consisteva in un generatore, semplice, di settori spaziali basato su tabelle di probabilità. Le tabelle le trovai su internet ed erano state pensate come ausilio per giochi di ruolo a tema spaziale. In pratica con l&amp;rsquo;uso di dadi da 6 e da 100 permetteva di creare sistemi stellari, le loro stelle e i loro pianeti. Era molto semplice, non c&amp;rsquo;erano molti dettagli (classe stellare, tipo di pianeta e diametro e numero di lune) e nessuna pretesa di realismo. A me bastava per far volare la fantasia nello spazio siderale.&lt;/p>
&lt;p>Mischiamo la passione per la fantascienza, per il gioco di ruolo, il delirio di onnipotenza, l&amp;rsquo;avere a disposizione le licenze Access dell&amp;rsquo;azienda di allora e la tempesta perfetta si era condensata su alcune nottate di coding.&lt;/p>
&lt;p>All&amp;rsquo;epoca volevo riprodurre le tabelle basate su dadi e quindi mi scrissi in Access Basic un parser che interpretava la notazione usata nei giochi di ruolo per il lancio di dadi. Per esempio &lt;em>1d6&lt;/em> vuol dire il risultato del lancio di un dado da sei facce, &lt;em>2d8+3&lt;/em> per il totale del lancio di due dadi a otto facce a cui viene aggiunto 3 e così via. Banale forse ma ricordiamo che all&amp;rsquo;epoca non esisteva Stackoverflow, internet era all&amp;rsquo;inizio e l&amp;rsquo;intelligenza artificiale era solo fantascienza. Solo libroni di programmazione, amici nerd e tanta pazienza.&lt;/p>
&lt;p>Al parser si aggiunse una serie di funzioni per simulare le tabelle, una form dove inserire i dati (dimensioni del settore e numero di sistemi da generare), tabelle su Access per memorizzare il risultato e il giocattolo era pronto: un&amp;rsquo;interfaccia dove generare un settore galattico e esplorarlo virtualmente navigando metaforicamente tra una stella e l&amp;rsquo;altra per vedere quali pianeti orbitassero in quei sistemi.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-vb" data-lang="vb">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&amp;#39; Questo frammento mostra la logica di generazione dei pianeti:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&amp;#39; in base alla zona orbitale e al risultato del dado, vengono assegnati
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&amp;#39; tipo, diametro e numero di lune usando le formule in notazione RPG
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">Select&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">Case&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">True&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">Case&lt;/span> (dado &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;=&lt;/span> 5)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> Pianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;TipoPianeta&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;A&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> Pianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;diametro&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> 0
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> Pianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;numLune&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> 0
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">Case&lt;/span> ((zona &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> Zona_B &lt;span style="color:#f92672">And&lt;/span> dado &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;=&lt;/span> 8) &lt;span style="color:#f92672">Or&lt;/span> (zona &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> Zona_C &lt;span style="color:#f92672">And&lt;/span> dado &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;=&lt;/span> 75))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> Pianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;TipoPianeta&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;G&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> TipoPianeta.FindFirst &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;TipoBreve = &amp;#39;G&amp;#39;&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> formula &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> TipoPianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;FormulaDiametro&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> Pianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;diametro&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> DiceParser(formula) &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> TipoPianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;MoltiplicatoreDiametro&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> Pianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;numLune&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> DiceParser(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;2d10&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">Case&lt;/span> ((zona &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> Zona_A &lt;span style="color:#f92672">And&lt;/span> dado &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;=&lt;/span> 60) &lt;span style="color:#f92672">Or&lt;/span> (zona &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> Zona_B &lt;span style="color:#f92672">And&lt;/span> dado &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;=&lt;/span> 40) &lt;span style="color:#f92672">Or&lt;/span> (zona &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> Zona_C &lt;span style="color:#f92672">And&lt;/span> dado &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;=&lt;/span> 80))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> Pianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;TipoPianeta&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;R&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> TipoPianeta.FindFirst &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;TipoBreve = &amp;#39;R&amp;#39;&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> formula &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> TipoPianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;FormulaDiametro&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> Pianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;diametro&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> DiceParser(formula) &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> TipoPianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;MoltiplicatoreDiametro&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> Pianeta(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;numLune&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> Int(DiceParser(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;1d6&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> DiceParser(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;1d6&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">/&lt;/span> 10)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>...
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="il-lungo-sonno">Il lungo sonno
&lt;/h2>&lt;p>Poi è successa la vita, il lavoro cambia, le tecnologie pure. Quel db Access è perso ormai ma i file contenenti il codice Access Basic mi hanno seguito da allora. Ogni tanto li tiravo fuori e pensavo che sarebbe stato interessante rifare quel progetto, magari con un&amp;rsquo;interfaccia più moderna, in un linguaggio nuovo. Così, per vedere cosa se ne poteva tirare fuori.&lt;/p>
&lt;h2 id="2025-lesperimento-con-gli-ai-agents">2025: L&amp;rsquo;esperimento con gli AI agents
&lt;/h2>&lt;p>Qualche giorno fa la cartella &amp;ldquo;generatore di universi&amp;rdquo; che ormai risiede sul desktop del mio Mac da anni ha attirato di nuovo la mia attenzione e ho fatto un esperimento: ho caricato il file su Deepseek e gli ho chiesto di tradurre quel vecchio codice in Typescript, avrei potuto farlo da solo ma volevo capire come se la cavasse con un codice così vecchio. Senza problemi direi, in pochi secondi le funzioni fossili sono rinate in un linguaggio moderno. Ripeto, nulla che non potessi fare da solo ma la velocità e facilità con cui ho avuto sotto mano il nuovo codice è stata notevole.&lt;/p>
&lt;p>A quel punto però dovevo farci qualcosa, non potevo abbandonare di nuovo quel codice fino a quando anche Typescript non fosse divenuto obsoleto. Volevo dare vita a quel sistema di generazione e ho pensato che sarebbe stato interessante sperimentare con vari agenti di coding per sfruttarli ed evitarmi la rottura di mettere insieme i pezzi.&lt;/p>
&lt;p>Ho iniziato con Claude Code, agganciandogli le API di Deepseek (avevo 10€ di credito caricati mesi fa per sperimentare con le API). Ho preparato un piano dettagliato con il file col codice di generazione, i dettagli per il backend (NodeJS + Express) e per il frontend in Vue. Sinceramente il frontend aveva problemi: allineamenti sballati, icone di dimensioni varie, testi barcollanti. Però l&amp;rsquo;engine di generazione funzionava bene e per la prima volta da trenta anni i dadi virtuali rotolavano e generavano pezzi di universo.&lt;/p>
&lt;p>Il passo successivo sarebbe stato sistemare il frontend. Ma come? Visto che stavo sperimentando tanto valeva farlo bene. Ho provato con Antigravity il fork di Visual Studio Code fatto da Google che integra un coding agent basato su Gemini. La cosa interessante di Antigravity è che usa Chrome in autonomia: ha aperto il sito ha navigato, si è fatto le schermate che ha mandato a Gemini per analizzarle, ha trovato tutti i problemi del frontend e li ha corretti. Wow!
Se non avessi finito i crediti in una serata avrei continuato con quello.&lt;/p>
&lt;h2 id="espandere-luniverso">Espandere l&amp;rsquo;universo
&lt;/h2>&lt;p>Comunque col frontend sistemato il minimo era fatto. Avevo quantomeno quello che mi aspettavo. A quel punto il delirio di onnipotenza ha colpito, se potevo spostare il mio sforzo mentale dallo scrivere codice a inventare funzionalità potevo produrre molto di più di quanto avevo in mente all&amp;rsquo;inizio.
Quindi passando a Copilot di WebStorm ho cominciato a fare delle modifiche:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>differenziare i settori (Extragalactic, Galactic Edge, Medium, Central Zone, Galactic Core) ognuno con densità e distribuzione dei tipi di stella più realistica&lt;/li>
&lt;li>più tipologie di pianeti rispetto agli otto delle tabelle originali&lt;/li>
&lt;li>una distribuzione statistica dei tipi di pianeti più scientificamente accurata&lt;/li>
&lt;li>aggiunta di dati relativi ai pianeti (diametro, massa, attrazione gravitazionale, goldilock)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Altra aggiunta rispetto all&amp;rsquo;idea iniziale sono state le immagini di pianeti e stelle. È bastato poco in effetti, in Antigravity mi sono fatto fare due file contenenti i prompt da dare in pasto ad un generatore di immagini e con l&amp;rsquo;MCP di Replicate ha generato le immagini, a quel punto è bastato dirgli dove e in che modo metterle sul frontend.&lt;/p>
&lt;h2 id="il-cerchio-si-chiude">Il cerchio si chiude
&lt;/h2>&lt;p>Alla fine il sistema era pronto. In questo progetto ho scritto pochissime righe di codice, più che altro ho fatto piccole correzioni quando mi veniva in mente qualcosa per il quale facevo prima a scriverlo direttamente che a chiederlo alla macchina.
Ma non posso dire di non aver programmato, solo l&amp;rsquo;ho fatto in modo diverso. Anche perché nel progetto non c&amp;rsquo;è nulla che non avrei potuto fare da solo ma l&amp;rsquo;ho fatto in un quinto (forse un decimo) del tempo che ci avrei messo normalmente.&lt;/p>
&lt;p>C&amp;rsquo;è qualcosa di poetico nel fatto che quel codice del &amp;lsquo;96, nato in una notte di entusiasmo davanti a Access 2.0, abbia dovuto aspettare trent&amp;rsquo;anni per trovare la sua forma definitiva. Non è stato solo un processo di modernizzazione tecnologica: è stato come dare finalmente le gambe a un&amp;rsquo;idea che per tre decenni era rimasta chiusa in una cartella, spostata da computer a computer, aspettando il momento giusto. Gli strumenti di oggi - l&amp;rsquo;AI, gli agent di coding - non hanno fatto il lavoro al posto mio, mi hanno semplicemente permesso di concentrarmi su quello che volevo creare invece che su come costruirlo. Ed è esattamente quello che serviva per far rivivere quel vecchio generatore di universi.&lt;/p>
&lt;p>È un fun project, un esperimento e un piccolo viaggio nel mio passato.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://universe-generator-xi.vercel.app" target="_blank" rel="noopener"
>Universe Generator&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Cioccolata calda</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/cioccolata-calda/</link><pubDate>Mon, 29 Dec 2025 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/cioccolata-calda/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/scrittura/cioccolata-calda/cioccolata-calda.jpg" alt="Featured image of post Cioccolata calda" />&lt;p>Aveva deciso. Le avrebbe confessato il suo amore. Si alzò dalla panchina e attraversò la piazza senza guardare, tanto in paese non c’erano macchine. Il basso muretto di mattoni separava la piazza dal panorama delle montagne intorno e l’aveva riparato dal vento fintanto che era rimasto sulla panchina. Spense il walkman mentre la cassetta suonava il finale di The Wild Boys, il suo regalo di natale ’84.&lt;/p>
&lt;p>Appena in piedi gli si gelarono le orecchie tanto che dovette ripararsele con le mani. Il cappello di lana era nella tasca dei pantaloni, suo padre glielo aveva detto quante volte di metterlo? Un miliardo? Ma si sentiva ridicolo e poi nessuno dei ragazzi più grandi portava un cappello di lana. Del resto era anche l’unico con un cappotto invece che un piumino.&lt;/p>
&lt;p>Aveva pregato i genitori, aveva provato a spiegargli che nessuno dei suoi amici portava più il cappotto. Che quelle scarpe erano indispensabili e che no, non andava bene una sottomarca e sembrava un cretino con lo zaino Invitta e le scarpe Timpirlan.&lt;/p>
&lt;p>Il bar di Paola avrebbe aperto tra poco, lo avrebbe aperto lei e sarebbero rimasti almeno soli fino a quando il resto del paese non si fosse svegliato dal sonno pomeridiano. Decise di passare “di dietro” la parte del paese riparata dal vento, le pietre della strada erano scivolose di ghiaccio e fango e lui camminava sulla destra rasente ai muri delle case gettando ogni tanto uno sguardo a sinistra verso la balaustra che dava sul burrone.&lt;/p>
&lt;p>Imboccò il vicolo che lo avrebbe portato nella piazzetta del bar e si sentì salutare.
“Oh Roma!”
Ettore. Un ragazzo di lì, più grande. Forse addirittura maggiorenne.
“Andrea” rispose
“Eh?”
“Mi chiamo Andrea non Roma”
Ettore fece una faccia seria “Sei di Roma no?”&lt;/p>
&lt;p>Adesso ci becco pensò. Sono da solo, il paese dorme, i miei cugini non ci sono e io sono troppo piccolo. Troppo piccolo per Ettore. Lui è quasi uno grande. Nella sua testa si affollarono visioni di lui pestato, di Paola che arrivava di corsa, che lo soccorreva e lo baciava e…
“Roma cazzo ridi? Il freddo t’ha fatto scemo” non aveva più lo sguardo serio “Hai da appiccià?”&lt;/p>
&lt;p>Aveva una sigaretta in una mano e un accendino vuoto nell’altra.
La visione svanì. Accendere? Sì, aveva ancora il pacchetto di fiammiferi che suo padre gli aveva dato due giorni prima, per i botti di capodanno. Li tirò fuori dalla tasca e li porse a Ettore che accese e poi se li infilò nel Moncler. Era il caso di farsi ridare i fiammiferi? No, meglio lasciar perdere.&lt;/p>
&lt;p>Il campanile suonò i quattro rintocchi del pomeriggio. Doveva andare. Ettore che continuava a fissarlo gli disse “Vai al bar? Vengo anche io.” con uno strano sorriso. Poi si voltò e si incamminò verso la piazzetta del bar.&lt;/p>
&lt;p>Non andava bene. Non avrebbe mai avuto il coraggio se ci fosse stato qualcuno. Forse poteva spingere Ettore giù dal burrone. Con tutta la legna accatastata vicino alle porte delle case sarebbe stato facile trovare il bastone giusto per una bella botta in testa. Poi immaginò il suo colpo andare a vuoto e lo sguardo tra il curioso e il divertito che avrebbe avuto Ettore appena prima di pestarlo. Con un sospiro rassegnato seguì Ettore nei vicoli grigi. Inutile farsi illusioni, non aveva abbastanza coraggio o forza per una cosa del genere.&lt;/p>
&lt;p>Trascinava i piedi, sperava che andando piano Ettore si sarebbe stufato invece quello rallentò il passo.&lt;/p>
&lt;p>“Roma sbrigati che voglio un caffè”&lt;/p>
&lt;p>“E io che c’entro?”&lt;/p>
&lt;p>“Tuo cugino m’ha detto che ti piace Paola”&lt;/p>
&lt;p>Andrea sussultò come se Ettore gli avesse sparato una fucilata. Abbassò la testa per non farsi vedere in faccia. Sentiva una vampata sul viso, di sicuro era rosso come un semaforo.
Ettore l’avrebbe preso in giro. Riprese a camminare infilò un dito in una bolla di quarzo plastico sul muro di una casa. Ne venne via una striscia di un metro. Sotto c’erano pietre, mattoni, la calce e il cemento. Una vernice vecchia su una casa ancora più vecchia.&lt;/p>
&lt;p>Suo cugino l’avrebbe pagata. Forse. Aveva l’età di Ettore ed era pure più grosso. Essere il più piccolo della compagnia faceva schifo. Avere quattordici anni faceva schifo. L’unica cosa bella di quelle vacanze invernali era Paola. Anche lei era più grande ma solo di un anno e non lo prendeva mai in giro per come si vestiva.&lt;/p>
&lt;p>“Roma? Ridi ancora da solo?”
Andrea si scosse. Erano arrivati. Lasciò andare il pezzo di vernice che ancora teneva in mano. La saracinesca del bar era alzata e dall’interno arrivava il suono attutito del jukebox che suonava Cindy Lauper. Entrarono.&lt;/p>
&lt;p>Il bar era piccolo, giusto quattro tavolini, il jukebox e un flipper più una stanza sul retro con il biliardo.
“Ciao Andrea” il sorriso di Paola gli fece dimenticare ogni preoccupazione, sarebbe andata bene. Lui le piaceva, era evidente. Non sorrideva a nessuno in quel modo infatti ad Ettore non aveva sorriso per niente. Anzi aveva uno sguardo strano quasi preoccupato quando Ettore girò intorno al bancone e le si avvicinò.&lt;/p>
&lt;p>Successe in fretta ma ad Andrea sembro svolgersi tutto al rallentatore. Ettore che mette un braccio intorno ai fianchi di Paola. I visi che si avvicinano. Le labbra e il suono liquido del bacio. Era il suono del mondo che muore.&lt;/p>
&lt;p>Poi Paola mise le mani sul petto di Ettore e cominciò a respingerlo. I pezzi del cuore di Andrea cominciarono a ricomporsi. Lei non voleva. Le mani si strinsero a pugno. L’avrebbe difesa, ad ogni costo.
Paola riuscì a spingere via Ettore, ansimò rossa in viso “Dai, mica stiamo soli”
Sorrideva.&lt;/p>
&lt;p>Stavolta Andrea si sentì andare in pezzi così piccoli che era sicuro sarebbe volato via in polvere se qualcuno avesse aperto la porta.&lt;/p>
&lt;p>Ettore si sedette su uno sgabello davanti a Paola “Me lo fai un caffè?”&lt;/p>
&lt;p>“Subito. Andrea una cioccolata calda vero?”&lt;/p>
&lt;p>Doveva andarsene. Sentiva un dolore alla gola, una cosa che cresceva e che sarebbe sgorgata in un fiume di lacrime. Sentiva lo sguardo di Ettore pronto alla presa in giro. Poteva sopportare il dolore o l’umiliazione ma non contemporaneamente. Non lì.
“Mi sono scordato i soldi a casa. Torno dopo.”&lt;/p>
&lt;p>Paola mise sul bancone la tazza di cioccolata.
“No André. Rimani, questa volta te la offro io”. Sorrideva ma del sorriso col quale si guarda un cucciolo o un bambino che fa un verso buffo. Lei sapeva. Sapeva chissà da quanto. E la divertiva. Aggiunse “Siamo amici no?”&lt;/p>
&lt;p>Annuì. Era nudo. Esposto al divertimento di Ettore e alla pietà di Paola. Bevve in silenzio la sua cioccolata mentre i mattoni della consapevolezza della parola “amici” si schiantavano sul suo ego.&lt;/p></description></item><item><title>Ops I did it again</title><link>https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/</link><pubDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/cover.jpg" alt="Featured image of post Ops I did it again" />&lt;p>Lo ammetto, ci ho un po&amp;rsquo; preso gusto. Nell&amp;rsquo;album di Tony Loffa c&amp;rsquo;era una canzone in cui l&amp;rsquo;immaginario rapper flatulente nominava due altri personaggi: il suo rivale DJ Budello e il suo amore perduto Nuvola.&lt;/p>
&lt;p>Non mi piace lasciare le cose in sospeso quindi ho immaginato che, in pieno stile rivalità trap/rap, DJ Budello facesse un pezzo dissing contro Tony.
Ed è nato &lt;a class="link" href="https://push.fm/fl/emluffhw" target="_blank" rel="noopener"
>Aria Fritta&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/ariafritta.jpg"
width="300"
height="300"
srcset="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/ariafritta_hu1df290961245a86464e07fb732affb03_48158_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/ariafritta_hu1df290961245a86464e07fb732affb03_48158_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="cover del singolo Aria Fritta"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>Ma non ero soddisfatto. Rimaneva un&amp;rsquo;altra cosa in sospeso: &lt;strong>Nuvola&lt;/strong>.
Possibile relegarla a ornamento di Tony? &lt;em>Una scema che gira&lt;/em>, come dice Budello nel suo pezzo?
No. Ingiusto e sessista. Anche per un personaggio immaginario.&lt;/p>
&lt;p>E quindi &lt;strong>Nuvola&lt;/strong>?
Doveva essere qualcosa di più. Le serviva un riscatto, una dichiarazione di indipendenza e, perché no, di superiorità rispetto ai due idioti (così li ho voluti) dei suoi ex.
Lo strappo doveva essere deciso e importante. Intanto lo stile, lontano dalla trap e dall&amp;rsquo;hip-hop. Ho deciso di andare verso l&amp;rsquo;&lt;em>hyperpop&lt;/em> con una dose di &lt;em>k-pop&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Territorio inesplorato per me. Per fortuna oggi con lo streaming è possibile farsi una cultura minima di qualsiasi genere musicale in un tempo relativamente breve. Non sarò un esperto e mai lo diventerò ma ho comunque cominciato a capire un minimo stili e temi.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://push.fm/fl/b3pnl9oc" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>Ethereal&lt;/strong>&lt;/a> non pensato per essere solo un album, rappresenta una trasformazione.
Attraverso dieci brani nei quali ho provato a fondere &lt;strong>dream pop, hyperpop e accenti K-pop&lt;/strong>, Nuvola racconta la propria rinascita: da corpo sfruttato e immagine filtrata a &lt;strong>divinità digitale indipendente&lt;/strong>, simbolo di libertà e autoaffermazione.
Non so se ci sono riuscito in pieno, ma il risultato mi piace. I testi non sono male, il sound è piacevole e mi sembra di aver rispettato anche i vari canoni degli stili coinvolti.
Anzi alcuni dei pezzi ritengo siano venuti particolarmente bene, parlo di &lt;strong>Digital Mirror&lt;/strong> e della versione in coreano di &lt;strong>Beyond Your Chains&lt;/strong>, che mi sembrano i più riusciti.
Per chiarezza, io non so il coreano e ho fatto controllare a due IA diverse il testo di &lt;strong>Beyond Your Chains&lt;/strong> sia per quanto riguarda la traduzione che l&amp;rsquo;aderenza ai canoni del k-pop.&lt;/p>
&lt;p>Come per il precedente non c&amp;rsquo;è alcuna pretesa di voler essere preso sul serio. È stato divertente, tutto qui.
Come per il precedente ho usato &lt;a class="link" href="https://suno.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Suno&lt;/a> per produrre la musica e &lt;a class="link" href="https://www.routenote.com/" target="_blank" rel="noopener"
>RouteNote&lt;/a> per la distribuzione.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/cover.jpg"
width="3000"
height="3000"
srcset="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/cover_hu879da08802b406c5f486cb2fd7b28d53_1471327_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/cover_hu879da08802b406c5f486cb2fd7b28d53_1471327_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Cover dell&amp;rsquo;album Ethereal"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
>&lt;/p></description></item><item><title>Come To Code 2025: il piacere di una conferenza diversa</title><link>https://procionegobbo.it/blog/come-to-code-2025/</link><pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/come-to-code-2025/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/come-to-code-2025/come-to-code-2025.jpg" alt="Featured image of post Come To Code 2025: il piacere di una conferenza diversa" />&lt;p>Quest&amp;rsquo;ultimo fine settimana sono stato al Come To Code a Pignola. È la quinta edizione di questa conferenza per (non solo) sviluppatori. Mi dichiaro colpevole vostro onore: non la conoscevo e avrei voluto conoscerla prima. Sono stati due giorni intensi, pieni di talk interessanti, ottimo cibo, musica e nuove conoscenze.
Il Come To Code non è una conferenza verticale mirata ad una specifica tecnologia e metodologia, abbraccia tutto quello di cui si può parlare del nostro lavoro davvero a 360 gradi, talmente tanti talk in due giorni che è stato necessario dividerli in tre track tematici.
Alcuni mi interessavano molto a livello tecnico o stimolavano la mia curiosità &lt;em>nerdosa&lt;/em> ma ho deciso, almeno il primo giorno di seguire una strada alternativa: i talk della track 3 sul personal branding e human skills. È un argomento che ho trascurato per anni, sbagliando, ma che dovrebbe far parte del bagaglio di competenze di ogni sviluppatore. È anche una delle cose più difficili da fare, almeno per me. Parlare di sé, parlare dei propri interessi in modo che possa interessare, coinvolgere non sono cose che mi vengano spontanee, non sempre. Sembra, anche nella mia testa, un controsenso: mi piace stare tra la gente ma non mi piace la folla, mi piace discutere (anche animatamente) ma mi stressano i conflitti, mi piace essere notato ma mettermi in mostra mi dà disagio. Un casino insomma.
La track 3 è stata, non dico illuminante ma molto interessante.
Questi sono i talk che mi hanno interessato di più.&lt;/p>
&lt;p>Il talk &lt;strong>Impatto Digitale: Riflessioni sull&amp;rsquo;Utilizzo Responsabile delle Innovazioni Tecnologiche&lt;/strong> di Valeria Salis era incentrato sull&amp;rsquo;impatto che il nostro lavoro genera sull&amp;rsquo;ambiente. Un argomento quasi sempre ignorato ma sul quale dovremmo riflettere tutti di più: tutto quello che facciamo, mandare una mail, fare una ricerca su Google, chiedere a ChatGPT la ricetta degli &lt;em>strangozzi alla spaccaprete&lt;/em> (me li sono inventati è inutile cercare) consuma energia e quindi produce emissioni di CO2. Per quanto queste emissioni possano essere piccole siamo otto miliardi di persone su questo pianeta, otto miliardi o buona parte di essi che leggono e scrivono mail, cercano sul web, interrogano IA, guardano video in streaming. Tutto si somma.
È una cosa su cui anche gli sviluppatori dovrebbero riflettere &amp;ldquo;Come posso, nel mio piccolo fare o evitare di fare qualcosa e evitare quei grammi di CO2?&amp;rdquo; Ognuno di noi può dare solo un infinitesimale contributo, ma come dicevo prima, tutto si somma.
Nel caso vi venisse voglia di fare una facile battuta vi dico subito sì, colgo l&amp;rsquo;ironia del fatto che sto scrivendo questo su un computer e che lo pubblicherò su internet.&lt;/p>
&lt;p>Il secondo talk &lt;strong>Goal setting: a practical approach to grow&lt;/strong> di Michela Bertaina era un&amp;rsquo;interessante esperienza personale. Bertaina ha raccontato, in dettaglio, la sua storia di crescita personale. Come si è nel tempo costruita un vero e proprio framework col quale ha praticamente riprogrammato la sua vita, le sue abitudini, in effetti il suo cervello per allinearli ad un set di obiettivi che si era prefissata. Con tanto di retrospettive, bug hunting, milestone e KPI.
Affascinante come un esperienza totalmente non tecnica possa avvicinarsi a quello che, come sviluppatore, faccio praticamente ogni giorno. Non so se nel mio caso saprei o vorrei applicare una metodologia del genere ma ne ho colto e apprezzato il senso e le potenzialità.&lt;/p>
&lt;p>Il talk &lt;strong>Developer che odiano il personal branding&lt;/strong> di Lara Lombardi invece era esplosivo ed esuberante come lei e toccava un tasto estremamente delicato e che sento particolarmente difficile da affrontare: personal branding. La questione principale è che molti sviluppatori, me compreso, hanno la convinzione inconscia che i loro meriti e le loro capacità saranno riconosciuti a prescindere, saranno evidenti per gli altri dal nostro lavoro e anche tra i non tecnici
Col cazzo! Scusate il francesismo&amp;hellip;mi sono lasciato trascinare.
Soprattutto per un non tecnico capire e apprezzare le capacità di uno sviluppatore non sarà mai possibile se lo sviluppatore stesso non si preoccupa di tradurle in un discorso comprensibile all&amp;rsquo;esterno della sua nicchia. Uso &lt;em>discorso&lt;/em> nel senso del termine più ampio possibile: tutto ciò che può servire a comunicare informazioni su quello che sei, quello che fai e quello che potresti fare. Insomma è qualcosa che va fatto, sia come apertura verso il resto del mondo che come crescita personale e professionale.&lt;/p>
&lt;p>Ultimo di cui voglio parlare sarebbe stato un workshop ma Guido Penta e Simone Torrisi forse sono un po&amp;rsquo; logorroici 😉 e il workshop si è miracolosamente trasformato in un talk/dibattito.
&lt;strong>Guida galattica al personal branding, alla carriera e a tutto quanto (from 0 to 42)&lt;/strong> è stata una illuminante guida attraverso l&amp;rsquo;arte di ottimizzare un curriculum, creare il proprio personal branding, non farsi travolgere durante i colloqui. Indipendentemente che voi stiate attivamente cercando un lavoro, che siate junior, middle o senior avere un curriculum aggiornato e fatto bene, sapere come affrontare un processo di recruiting è qualcosa sulla quale dovreste sempre essere preparati. Primo perché, dico per esperienza personale, per quanto tu possa essere tranquillo/a davanti al tuo monitor tutto può succedere. Secondo perché, soprattutto in aziende più grandi, anche internamente ci potrebbero essere dei processi analoghi al recruiting per cambi di team, cambi tecnologici, opportunità di carriera.
Bisogna saper parlare di soldi in maniera schietta, essere parte attiva in tutto il processo, parlare delle proprie aspirazioni oltre che delle competenze e non subire quello che accade.
E, per chi cerca attivamente, capire a chi mandare i curricula: la pesca a strascico non funziona.
Forse è stato meglio che il workshop si sia mutato in talk, credo che abbia permesso di approfondire gli argomenti molto meglio, l&amp;rsquo;alternativa sarebbe stata &lt;em>vi spiego come fare un curriculum fatto bene&lt;/em> ma secondo me sarebbe stato molto riduttivo rispetto all&amp;rsquo;esperienza e alle competenze di Penta e Torrisi.&lt;/p>
&lt;p>A coronamento della conferenza c&amp;rsquo;è stata l&amp;rsquo;eccezionale ospitalità. Il cibo ottimo, la musica, l&amp;rsquo;atmosfera assolutamente amichevole tutto fantastico.
La differenza rispetto ad altre conferenze a cui ho partecipato, che mi hanno dato interesse e curiosità, è che al Come To Code ho trovato anche il raro piacere di stare tra la gente.&lt;/p>
&lt;h2 id="riferimenti">Riferimenti
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.cometocode.it/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>Come To Code&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="speaker-citati">Speaker citati
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.linkedin.com/in/valeria-salis/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>Valeria Salis&lt;/strong> - LinkedIn&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.linkedin.com/in/michelabertaina/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>Michela Bertaina&lt;/strong> - LinkedIn&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://it.LinkedIn.com/in/laralombardi" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>Lara Lombardi&lt;/strong> - LinkedIn&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.linkedin.com/in/guido-penta/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>Guido Penta&lt;/strong> - LinkedIn&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.linkedin.com/in/storrisi/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>Simone Torrisi&lt;/strong> - LinkedIn&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>A-38</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/a-38/</link><pubDate>Sun, 14 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/a-38/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/scrittura/a-38/a-38.jpg" alt="Featured image of post A-38" />&lt;p>Guardai il numeretto che avevo in mano: sportello 15334 numero 12.&lt;/p>
&lt;p>Arrivare al Ministero delle Certificazioni all&amp;rsquo;alba non era servito, davanti a me c&amp;rsquo;era un vecchio col cappello da alpino e una cartellina gonfia fino a scoppiare di fogli, documenti, certificati. Curvo sul bastone si stava avvicinando allo sportello. Se non aveva portato l&amp;rsquo;autocertificazione c&amp;rsquo;era il rischio che rimanesse allo sportello per chissà quanto.&lt;/p>
&lt;p>Osservai la cartellina che aveva sottobraccio, allungai la mano e col dito spinsi appena al centro dei fogli. Bastò. Si riversarono fuori svolazzando davanti al vecchio. Mentre si chinava svicolai in avanti e mi piazzai allo sportello. Scoprii che avevo guadagnato ben poco tempo.&lt;/p>
&lt;p>“Deve portarmi il modulo A-38”&lt;/p>
&lt;p>L’impiegato dietro il vetro era tutto sommato gentile anche se irremovibile.&lt;/p>
&lt;p>Tentai di spiegarmi “Ma per telefono mi avete detto che bastava un’autocertificazione”&lt;/p>
&lt;p>“Evidentemente le hanno dato un’informazione sbagliata. Per richiedere l’autorizzazione K di livello 3 è necessario compilare il modulo A-38 farlo timbrare qui e consegnarlo al settimo piano per la protocollazione”&lt;/p>
&lt;p>Il vecchio col cappello da alpino continuava a battermi sulla spalla “Scusi, ma lei era dietro di me” ma era facile ignorarlo davanti all&amp;rsquo;enormità del fatto che l&amp;rsquo;autocertificazione che avevo non bastava.&lt;/p>
&lt;p>“Capisco, mi sa dire dove posso prendere l’A-38?”&lt;/p>
&lt;p>“Portineria” rispose e mise sul vetro un cartello con scritto “Impiegato in pausa”&lt;/p>
&lt;p>Mi voltai verso il vecchio ghignando “E’ tutto suo”, mi rispose con un grugnito quando vide il cartello.&lt;/p>
&lt;p>Attraversai il lungo corridoio di marmi colorati tra ali di persone che come me cercavano di trattare con la burocrazia barricata dietro decine di sportelli di vetro.&lt;/p>
&lt;p>Arrivai davanti all’ascensore alle porte del quale un cartello dondolava come fosse stato appena messo: FUORI SERVIZIO.&lt;/p>
&lt;p>“Ma se ci sono appena salito?” domandai a me stesso ad alta voce. Controllai l’ora. Le undici e mezza? Non avevo molto tempo, l’autorizzazione mi serviva entro il giorno dopo. Presi le scale che percorrevano a spirale tutta l’altezza del Ministero delle Certificazioni. Un po’ pretenziosa avevo sempre pensato di quell’elica di gradini di granito rosso larga una dozzina di metri. Era affollata come un casello autostradale in estate ma schivando e spingendo discesi i quindici piani.&lt;/p>
&lt;p>Arrivai alla portineria, ovvero l’intero piano terra. Un unico locale con un soffitto di dieci metri dove un esercito di portieri e commessi smistavano i visitatori. C’erano almeno venti macchinette che distribuivano i numeri per le file e davanti ad ogni macchina una coppia di commessi che a turno interrogavano il malcapitato sul motivo della visita e poi premevano uno tra i cinquanta o sessanta pulsanti. La macchina sputava fuori un biglietto con il numero dello sportello e il numero della fila.&lt;/p>
&lt;p>Mi avvicinai alla macchina più vicina e salutai “Buongiorno”&lt;/p>
&lt;p>“Che deve fare?” mi disse il primo commesso&lt;/p>
&lt;p>“Dovrei ritirare il modulo A-38”&lt;/p>
&lt;p>“Perché?” si intromise il secondo commesso&lt;/p>
&lt;p>“Autorizzazione K livello 3”&lt;/p>
&lt;p>“Allora non le serve il modulo A-38, basta una autocertificazione”&lt;/p>
&lt;p>Scossi la testa “La sua collega al quindicesimo piano la pensa diversamente, mi ha assicurato che per avere…”&lt;/p>
&lt;p>“Ah, allora la deve richiedere l’autorizzazione. Perché non l’ha detto subito ci sono anche altre persone in fila. Mica ci può far perdere tempo.”&lt;/p>
&lt;p>Il secondo commesso spinse un pulsante e mi consegnò sdegnato un biglietto: sportello 319b numero 5578.&lt;/p>
&lt;p>Guardai l’enorme tabellone che pendeva dal soffitto, numeri e sportelli cambiavano ad una velocità che li rendeva a malapena visibili. Riuscii a leggere un 319 e un 5577 vicini. Corsi verso lo sportello quando caddi rovinosamente. Con la coda dell’occhio vidi una penna nera sulla destra e un attimo dopo, a metà di un passo, il piede di appoggio mi fu tirato indietro. Mi schiantai sul marmo del pavimento mentre la folla mi scavalcava ignorandomi. Lo sportello 319 era a pochi passi e tra me e quello un vecchio col cappello da alpino e un bastone dal manico ricurvo stava consegnando il biglietto col numero.&lt;/p>
&lt;p>Mi rialzai e mi piazzai dietro al vecchio stringendo i pugni. Lo sportello si aprì, una mano paffuta e pallida ritirò il suo biglietto. Il volto enorme dell’impiegata riempì lo spazio dello sportello, si tolse dei piccolissimi occhiali e disse al vecchio “Questo è lo sportello 319, lei deve andare al 319b” poi gli restituì il biglietto dicendo “Il prossimo!”. Il vecchio si allontanò con aria confusa. Guardai gli sportelli intorno 318, 319, 320 e così via.&lt;/p>
&lt;p>Avanzai porgendo il biglietto alla manona pallida. Che nemmeno lo prese “Questo è lo sportello 319, lei deve andare al 319b”.&lt;/p>
&lt;p>“Scusi” azzardai interrompendo la limatura delle unghie dall’impiegata facciona “mi saprebbe dire dove trovo lo sportello 319b”. &lt;/p>
&lt;p>“Non siamo all’ufficio informazioni, si rivolga ai commessi” e ricominciò la manicure.&lt;/p>
&lt;p>I commessi sono molto rigidi sullo svolgimento del loro compiti, quelli alle macchinette non sarebbero andati oltre il darmi un nuovo biglietto. Ci misi almeno cinque minuti per trovarne uno in grado di darmi una risposta.&lt;/p>
&lt;p>“319b?” chiese l’omino in divisa con le spalline dorate.&lt;/p>
&lt;p>Gli mostrai il biglietto.&lt;/p>
&lt;p>“Gli sportelli di tipo b si trovano nel sottotetto al trentacinquesimo piano”&lt;/p>
&lt;p>“Trentacinquesimo?” chiesi conferma.&lt;/p>
&lt;p>“Sì” rispose candido “li hanno spostati la settimana scorsa. Comunque vada tranquillo non c’è mai molta fila per i tipo b”.&lt;/p>
&lt;p>Arrivai all’ascensore. Ancora fuori servizio. Ero rassegnato ai trentacinque piani di scale, trentaquattro piani prestigiosamente alti sei metri più uno da dieci metri. Mi unii alla muta processione di persone in salita sul lato destro della scalinata mentre sul sinistro una altrettanto muta processione scendeva.&lt;/p>
&lt;p>Al decimo piano la processione si era ridotta della metà, solo i più allenati e giovani resistevano. Mi era sembrato di vedere una penna nera sbucare a volte tra la folla, ma non ne ero sicuro. Per ora l’abitudine di andare al lavoro in bici mi manteneva in testa al gruppo. Al ventesimo piano solo un rivolo di persone ansimanti continuava a salire, c’erano stati anche due infarti tra il tredicesimo e il quindicesimo piano che avevano per un attimo intasato i flussi prima che i commessi li soccorressero. O rimuovessero i corpi, non mi ero fermato a guardare, non sono così morboso. Mi voltai per un attimo, lui era lì. Passo regolare da montanaro, in coda al gruppo, saliva tranquillo e senza apparente sforzo. &lt;/p>
&lt;p>Al ventottesimo piano eravamo rimasti solo noi due. Il vecchio col berretto da alpino, teneva il passo senza un fiato e io, ansimando rumorosamente non ci stavo facendo una bella figura. Il bastone nella mano e la cartellina ben chiusa nell’altra macinava un gradino dopo l’altro. Cercai di leggere i numeri sul biglietto, un numero alla volta ad ogni oscillazione della mano 3…1…9…b e poi 5573. Come diavolo aveva fatto ad avere un biglietto prima di me?&lt;/p>
&lt;p>Mi superò, più veloce di me, avrebbe sbrigato la pratica prima di me e sarebbe uscito da lì prima di me. Mi sentivo frustrato e arrabbiato. Sentii un forte ding provenire da più in alto, l’ascensore era arrivato al piano! L’avevano aggiustato! Una sequenza di azioni si delineò nella mia mente.&lt;/p>
&lt;p>Scattai, l’avrei pagata cara il giorno dopo in termini di acido lattico ma era fondamentale arrivare prima dell’alpino all’ascensore. Riuscii a superarlo e ad infilarmi tra le porte, con la mano sinistra bloccai la cellula fotoelettrica. Sfoggiai il mio migliore sorriso pacificatore e porsi la destra al tizio facendogli segno di avanzare. Avanzò lentamente, sospettoso. Poteva essere resistente ma comunque aveva i riflessi di un anziano. Appena si avvicinò gli strappai di mano il biglietto e il bastone, lo spinsi con forza fuori dall’ascensore e premetti il tasto dell’ultimo piano, il 34. Lui barcollò qualche metro e poi cadde, lo vidi girarsi verso di me e mentre le porte si chiudevano sventolai i biglietti. Che tornasse pure giù in portineria a prenderne un altro, se lo meritava per lo sgambetto di prima.&lt;/p>
&lt;p>I numeri sul display dell’ascensore scorrevano 30, 31, 32, 33, 34. Quando l’ascensore si aprì incastrai il bastone tra le porte, giusto nel caso il vecchio fosse di nuovo in piedi. Il breve corridoio terminava, dopo aver salito tre gradini in una porta alla quale era stato attaccato un foglio di carta con scritto a pennarello “Sportelli b da 1 a 544”.&lt;/p>
&lt;p>Aprii la porta ed entrai. Dio se faceva caldo. Come aveva detto l’omino in portineria? Sottotetto? In effetti il soffitto era inclinato e si vedevano le travi di legno. Addirittura qualche lama di luce solare filtrava tra i lastroni di ardesia a vista.&lt;/p>
&lt;p>“Desidera?” disse una signora seduta dietro una scrivania immensa, mi chiesi come ce l’avevano portata lassù? La scrivania intendo, era sicuramente più grande della porta. Per non parlare degli schedari semiaperti traboccanti di cartelline di cartone, fogli, certificati. Il mobilio era decisamente sovradimensionato. La signora invece no, tanto che sembrava piccola, quasi una bambina seduta sulla sedia del padre, semi nascosta da portapenne, faldoni, mucchi di fogli e una macchina da scrivere del secolo scorso.&lt;/p>
&lt;p>“Desidera?” ripeté.&lt;/p>
&lt;p>“Avrei bisogno del modulo A-38”&lt;/p>
&lt;p>“Perché non fa un’autocertificazione?” chiese perplessa.&lt;/p>
&lt;p>“Devo richiedere una autorizzazione K di livello 3”&lt;/p>
&lt;p>“Capisco, purtroppo sono in pausa. Deve tornare più tardi.”&lt;/p>
&lt;p>Guardai in direzione della porta dalla quale da un momento all’altro immaginavo sarebbe entrato un infuriato ex alpino.&lt;/p>
&lt;p>“La prego, non mi serve altro, me ne andrò subito.”&lt;/p>
&lt;p>La signora sbuffò ma disse “Va bene, ma non lo dica in giro però. Che figura ci farei coi colleghi?”. &lt;/p>
&lt;p>Prese il biglietto che le porgevo e senza neanche guardarlo lo buttò nel cestino di fianco alla scrivania. Aprì un cassetto, tirò fuori un foglio verde pieno di caselle da riempire sul quale era filigranata la sigla A-38.&lt;/p>
&lt;p>Era fatta! Ormai era fatta. Dovevo solo compilare il modulo, portarlo al quindicesimo piano per il timbro e poi al settimo per il numero di protocollo. Con il numero di protocollo avrei potuto finalmente ritirare l’autorizzazione K livello tre e con quella sarebbe bastato andare all’Ufficio Distaccato Autocertificazione.&lt;/p>
&lt;p>Entrai nell’ascensore, disincastrai il bastone e spinsi il tasto del ventinovesimo piano. Volevo sventolare il modulo davanti al vecchio se fosse stato ancora lì. Le porte si aprirono, nel corridoio c’era un corpo coperto da un telo bianco. Mi avvicinai e scoprii la testa. L’ormai familiare cappello con la penna nera.&lt;/p>
&lt;p>“Hai visto?” dissi al cadavere del vecchio “Hai fatto tutto quel casino per una Autocertificazione di Esistenza in Vita che in realtà non ti serve?”&lt;/p>
&lt;p>Il bastone me lo tenni.&lt;/p></description></item><item><title>Developer's daemons</title><link>https://procionegobbo.it/blog/developers-daemons/</link><pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/developers-daemons/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/developers-daemons/developer-daemons.jpeg" alt="Featured image of post Developer's daemons" />&lt;p>&lt;em>(The English version of this article is provided after the Italian one. / La versione inglese di questo articolo si trova dopo quella in italiano)&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h1 id="i-due-demoni-dello-sviluppatore">I due demoni dello sviluppatore
&lt;/h1>&lt;p>Ogni sviluppatore convive con due &lt;strong>demoni interiori&lt;/strong>.&lt;br>
E se cogliete il gioco di parole, siete probabilmente sviluppatori o almeno un po’ nerd: nei sistemi operativi i processi che lavorano silenziosi in background, invisibili ma indispensabili, si chiamano infatti &lt;em>daemon&lt;/em> (o &lt;em>demoni&lt;/em> in italiano).&lt;/p>
&lt;h2 id="il-demone-della-superbia">Il demone della superbia
&lt;/h2>&lt;p>Il primo demone nasce nel momento in cui scriviamo il nostro &lt;strong>primo programma funzionante&lt;/strong>.&lt;br>
Un “Hello World”, un disegno a schermo, un piccolo script che semplifica un compito noioso.&lt;br>
In quell’istante compare una sensazione potente: &lt;em>“Posso dare ordini a una macchina, e lei li eseguirà”&lt;/em>. È un piccolo &lt;strong>delirio di onnipotenza&lt;/strong> che accompagna quasi tutti gli sviluppatori per il resto della carriera.&lt;/p>
&lt;p>Da quel momento in poi, la tentazione di piegare la realtà al proprio codice rimane sempre attiva, come un processo in background difficile da spegnere.&lt;/p>
&lt;h2 id="il-demone-della-pigrizia">Il demone della pigrizia
&lt;/h2>&lt;p>Il secondo demone è la &lt;strong>pigrizia&lt;/strong>, che in questo contesto assume un valore positivo.&lt;br>
Non parliamo della pigrizia sterile, ma di quella che si trasforma in creatività: la spinta a trovare soluzioni per lavorare di meno ottenendo di più.&lt;/p>
&lt;p>Immaginiamoci in un &lt;strong>minuscolo clan di cacciatori&lt;/strong> qualche decina di migliaia di anni fa.&lt;br>
Nel nostro clan ci sono tre cacciatori:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Urok&lt;/strong> non caccia, non fa nulla e muore di fame.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Grag&lt;/strong> affronta i cinghiali a mani nude e prima o poi soccombe.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Lem&lt;/strong>, poco amante della caccia, costruisce arco e frecce per ridurre la fatica.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Chi sopravvive e prospera? Lem, perché trasforma la pigrizia in ingegno.&lt;br>
Lo stesso principio, migliaia di anni dopo, ha portato alla nascita dei computer: qualcuno non voleva più fare calcoli a mano e ha inventato macchine che li facessero al suo posto.&lt;/p>
&lt;h2 id="pigrizia-produttiva-e-superbia-creativa">Pigrizia produttiva e superbia creativa
&lt;/h2>&lt;p>Per uno sviluppatore, la pigrizia non è mai fine a sé stessa. È un modo diverso di guardare al lavoro: invece di pensare &lt;em>“come faccio a portarlo a termine subito?”&lt;/em>, lo sviluppatore si chiede &lt;em>“come faccio a non doverlo mai più ripetere?”&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>È da qui che nascono strumenti e pratiche che cambiano il modo di scrivere codice:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>un &lt;strong>tool&lt;/strong> che automatizza operazioni ripetitive;&lt;/li>
&lt;li>una &lt;strong>libreria&lt;/strong> che potrà essere riutilizzata in decine di progetti;&lt;/li>
&lt;li>un &lt;strong>sistema configurabile&lt;/strong> che si adatta da solo invece di costringere a continue modifiche manuali.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Tutto questo richiede spesso &lt;strong>più fatica iniziale&lt;/strong> rispetto a fare la stessa operazione un paio di volte a mano. Ma a lungo termine significa risparmiare ore, giorni, persino mesi di lavoro. È la pigrizia che diventa investimento.&lt;/p>
&lt;p>La superbia, a sua volta, non è un vizio sterile: è la convinzione che si possa sempre fare meglio, che valga la pena cercare soluzioni eleganti, potenti, durature. È quella voce che spinge lo sviluppatore a non accontentarsi di “codice che funziona”, ma a costruire qualcosa che possa resistere al tempo, crescere ed essere usato da altri.&lt;/p>
&lt;p>Quando questi due demoni si parlano, accade la magia: la pigrizia spinge a ridurre gli sprechi, la superbia a puntare in alto. Il risultato è software più solido, più utile e – paradossalmente – frutto di meno lavoro ripetitivo.&lt;/p>
&lt;h2 id="due-daemon-sempre-attivi">Due daemon sempre attivi
&lt;/h2>&lt;p>Questi due demoni non si spengono mai. Sono come &lt;em>daemon&lt;/em> in un sistema operativo: girano in background senza farsi notare, consumano energia, ma senza di loro il sistema non avrebbe senso di esistere.&lt;/p>
&lt;p>Lo sviluppatore vive continuamente questa tensione:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>la &lt;strong>pigrizia&lt;/strong> che suggerisce “trova un modo per liberarti di questa noiosa ripetizione”;&lt;/li>
&lt;li>la &lt;strong>superbia&lt;/strong> che sussurra “puoi fare qualcosa di più grande, di più elegante, di più potente”.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Quando l’equilibrio è spezzato, i risultati sono deludenti:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>troppa superbia porta a progetti mastodontici e irrealizzabili, pieni di ambizione ma inutilizzabili;&lt;/li>
&lt;li>troppa pigrizia genera scorciatoie e soluzioni fragili, che crollano al primo utilizzo serio.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ma quando i due demoni restano in armonia, lo sviluppatore raggiunge il suo stato migliore:&lt;br>
un ozio &lt;strong>produttivo&lt;/strong>, in cui non si cerca di evitare il lavoro, ma di renderlo più intelligente, più umano, persino più divertente.&lt;/p>
&lt;p>È in quell’equilibrio che fiorisce la vera arte dello sviluppo.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="the-two-daemons-of-the-developer">The Two Daemons of the Developer
&lt;/h1>&lt;p>Every developer lives with two inner &lt;strong>daemons&lt;/strong>.&lt;br>
And if you catch the pun, you’re probably a developer or at least a bit of a nerd: in operating systems, those invisible background processes that keep everything running are called &lt;em>daemons&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h2 id="the-daemon-of-pride">The Daemon of Pride
&lt;/h2>&lt;p>The first daemon shows up the moment we write our &lt;strong>first working program&lt;/strong>.&lt;br>
A “Hello World”, a shape on the screen, or maybe a tiny script that makes a boring task easier.&lt;br>
That’s when it hits us: &lt;em>“I can give orders to a machine, and it will actually do what I say”&lt;/em>.&lt;br>
It’s a small &lt;strong>rush of power&lt;/strong> that stays with most developers for the rest of their career.&lt;/p>
&lt;p>From then on, the urge to bend reality with code never really goes away. It just keeps running in the background like a daemon you can’t kill.&lt;/p>
&lt;h2 id="the-daemon-of-laziness">The Daemon of Laziness
&lt;/h2>&lt;p>The second daemon is &lt;strong>laziness&lt;/strong>, and here it’s not a bad thing.&lt;br>
We’re not talking about doing nothing, but about finding smarter ways to avoid doing the same thing twice. It’s laziness turned into creativity.&lt;/p>
&lt;p>Picture a &lt;strong>tiny hunter clan&lt;/strong> tens of thousands of years ago.&lt;br>
In our clan, there are three hunters:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Urok&lt;/strong> doesn’t hunt, does nothing, and starves.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Grag&lt;/strong> wrestles wild boars with his bare hands and eventually gets killed.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Lem&lt;/strong>, not a big fan of hunting, builds a bow and arrows to make life easier.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Who survives and thrives? Lem, because he turns laziness into ingenuity.&lt;br>
Fast forward a few millennia, and the same principle gave us computers: someone was tired of doing math by hand and built machines to do it instead.&lt;/p>
&lt;h2 id="productive-laziness-and-creative-pride">Productive Laziness and Creative Pride
&lt;/h2>&lt;p>For a developer, laziness is never the goal. It’s more of a mindset: instead of asking &lt;em>“how do I get this done quickly?”&lt;/em>, the real question is &lt;em>“how do I make sure I never have to do this again?”&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>That’s how tools and best practices are born:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>a &lt;strong>script&lt;/strong> that takes care of repetitive work;&lt;/li>
&lt;li>a &lt;strong>library&lt;/strong> you can reuse in project after project;&lt;/li>
&lt;li>a &lt;strong>configurable system&lt;/strong> that adapts itself instead of needing endless tweaks.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Sure, it usually takes &lt;strong>more effort up front&lt;/strong> than just doing the task a couple of times by hand. But in the long run, it saves hours, days, even months of work. That’s laziness as an investment.&lt;/p>
&lt;p>Pride plays its part too: it’s the belief that things can always be improved, that “good enough” isn’t actually good enough. It’s the little voice that pushes you to make your code cleaner, more elegant, and more useful to others.&lt;/p>
&lt;p>When these two daemons work together, the result is magic: laziness keeps waste in check, pride pushes for quality. The outcome is stronger, more reliable software – and ironically, less repetitive effort.&lt;/p>
&lt;h2 id="two-daemons-always-running">Two Daemons Always Running
&lt;/h2>&lt;p>These two daemons never really stop. They’re like system daemons: always running, using up a bit of energy, but without them nothing would work.&lt;/p>
&lt;p>Every developer feels this tension:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>laziness&lt;/strong> whispering “find a way to stop doing this boring thing over and over”;&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>pride&lt;/strong> saying “you can build something better, bigger, smarter”.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>When the balance tips too far, the results aren’t great:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>too much pride leads to over-engineered monsters that no one can use;&lt;/li>
&lt;li>too much laziness creates flimsy shortcuts that fall apart under real use.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>But when the two daemons are in sync, that’s when developers do their best work:&lt;br>
a kind of &lt;strong>productive idleness&lt;/strong>, where the point isn’t to dodge work but to make it smarter, more human, maybe even more fun.&lt;/p>
&lt;p>It is in that balance that the true art of development flourishes.&lt;/p></description></item><item><title>Testare le GitHub Actions in locale con act</title><link>https://procionegobbo.it/blog/testare-github-actions-in-locale-act/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/testare-github-actions-in-locale-act/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/testare-github-actions-in-locale-act/act.jpg" alt="Featured image of post Testare le GitHub Actions in locale con act" />&lt;p>Chi usa GitHub prima o poi si scontra con i workflow. Di recente stiamo affrontando una sfida solo all&amp;rsquo;apparenza banale: migrare alcuni dei nostri repo su Github e implementare le actions necessarie alle necessità di CI/CD.&lt;/p>
&lt;p>Di base sarebbe banale, in rete ci sono gazilioni di esempi, template, guide e perfino wizard che, in teoria, ti forniscono gli script già pronti.&lt;/p>
&lt;p>Migrando uno degli ultimi repo però mi è successa una cosa particolare. Stavo usando per il workflow da eseguire sulle pull-request lo stesso script usato con successo in altri repo (sono tutti sistemi basati su Laravel). Questa volta però non andava, errori di connessione al db, test che fallivano in maniera inaspettata.&lt;/p>
&lt;p>Tentavo le correzioni, push su GitHub, interminabile attesa che il workflow girasse per esaminare gli errori.&lt;/p>
&lt;p>Un modo mooolto lento di procedere.&lt;/p>
&lt;h2 id="installare-e-usare-act-per-testare-le-github-actions">Installare e usare act per testare le GitHub Actions
&lt;/h2>&lt;p>Per fortuna c&amp;rsquo;è un&amp;rsquo;alternativa: &lt;a class="link" href="https://nektosact.com/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>act&lt;/strong> - https://nektosact.com/&lt;/a>
questa fantastica utility scritta in Go permette di eseguire le actions di GitHub in locale grazie alla creazione al volo di una serie di container (nel mio caso uso &lt;a class="link" href="https://podman.io/" target="_blank" rel="noopener"
>Podman&lt;/a> invece di Docker).&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;installazione è banale, nel mio caso su Mac&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-shell" data-lang="shell">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>brew install act
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Dopodiché basta avere il servizio Docker (o Podman) attivo e lanciare l&amp;rsquo;utility.&lt;/p>
&lt;p>Ecco un esempio completo di comando, con tutti i parametri che uso nel mio ambiente:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-shell" data-lang="shell">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>act &lt;span style="color:#ae81ff">\
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#ae81ff">&lt;/span> --workflows &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;.github/workflows/main.yml&amp;#34;&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">\
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#ae81ff">&lt;/span> --secret-file .secrets &lt;span style="color:#ae81ff">\
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#ae81ff">&lt;/span> --var-file .vars &lt;span style="color:#ae81ff">\
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#ae81ff">&lt;/span> --pull&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>false &lt;span style="color:#ae81ff">\
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#ae81ff">&lt;/span> --container-architecture linux/arm64 &lt;span style="color:#ae81ff">\
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#ae81ff">&lt;/span> -P ubuntu-latest&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>catthehacker/ubuntu:act-latest &lt;span style="color:#ae81ff">\
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#ae81ff">&lt;/span> -P self-hosted&lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span>catthehacker/ubuntu:act-latest
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="configurare-act-i-parametri-principali">Configurare act: i parametri principali
&lt;/h2>&lt;p>Vi spiego i vari parametri:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Parametro&lt;/th>
&lt;th>Descrizione&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;code>--workflows&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>Path del file &lt;code>.yml&lt;/code> del workflow da eseguire&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;code>--secret-file&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>Variabili &lt;strong>SECRET&lt;/strong> in formato &lt;code>NOME=valore&lt;/code> (una per riga)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;code>--var-file&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>Variabili &lt;strong>VARIABLE&lt;/strong> in formato &lt;code>NOME=valore&lt;/code> (una per riga)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;code>--pull&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>Se &lt;code>false&lt;/code>, evita di scaricare ogni volta l’immagine del container&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;code>--container-architecture&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>Architettura da usare per i container (es. &lt;code>linux/arm64&lt;/code>)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;code>-P&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>Specifica l’immagine da usare per il container che eseguirà il workflow&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Nel mio caso per il container ho scelto &lt;code>catthehacker/ubuntu:act-latest&lt;/code> rispetto a &lt;code>catthehacker/ubuntu:full-latest&lt;/code> perché quest&amp;rsquo;ultima, anche se ha la massima compatibilità integrando praticamente tutti i tool necessari, è enorme (60Gb una volta estratta) e non era necessaria.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusioni-perché-usare-act">Conclusioni: perché usare act
&lt;/h2>&lt;p>Utilizzare &lt;code>act&lt;/code> mi ha permesso di testare molto più velocemente il workflow, individuare i problemi e correggerlo in una frazione del tempo rispetto al classico
&lt;code>edit-&amp;gt;commit-&amp;gt;push-&amp;gt;execute action-&amp;gt;repeat&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>Un&amp;rsquo;ultima cosa. Una volta messo a punto il workflow, girava perfettamente su act, è successo che alcuni test fallissero una volta che il workflow veniva eseguito su GitHub. La spiegazione è tanto banale quanto insidiosa: &lt;code>act&lt;/code>, ma anche un banale &lt;code>php artisan test&lt;/code> useranno il vostro file &lt;code>.env&lt;/code> se presente. Tenetene conto quando scrivete il workflow.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Nota importante ⚠️&lt;/strong>&lt;br>
&lt;code>act&lt;/code> utilizza il file &lt;code>.env&lt;/code> locale per eseguire i test, mentre GitHub Actions potrebbe avere un contesto diverso.&lt;br>
Assicurati di configurare correttamente le variabili d’ambiente nel workflow per evitare comportamenti inattesi.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="link-utili">Link utili
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://nektosact.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Documentazione ufficiale di act&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://docs.github.com/en/actions" target="_blank" rel="noopener"
>Documentazione ufficiale GitHub Actions&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>L'alpinista</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/l-alpinista/</link><pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/l-alpinista/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/scrittura/l-alpinista/alpinista.jpg" alt="Featured image of post L'alpinista" />&lt;p>Lo spazzolino elettrico mi fa vibrare tutta la testa, e forse è per quello che non ci faccio subito caso.&lt;/p>
&lt;p>Appena la vibrazione si ferma però lo vedo, il piccolo puntino nero che lentamente si sposta verso l’alto nella fuga tra le mattonelle, poco a destra dello specchio.&lt;/p>
&lt;p>Temo già di sapere cosa sia ma senza occhiali potrebbe essere benissimo una formica.&lt;/p>
&lt;p>Magari, almeno basterebbe una spruzzata di Baygon. Inforco gli occhiali e mi avvicino. Nel silenzio della notte mi pare persino di sentire dei leggeri colpi metallici a ogni spostamento del puntino. E infatti, come temevo. Un altro alpinista in bagno.&lt;/p>
&lt;p>Come al solito la disinfestazione fatta dal comune non era stata risolutiva.&lt;/p>
&lt;p>Sono dei cosini davvero tenaci e un po’ li ammiro, non mi vergogno di ammetterlo, questo in particolare ha pure scelto una via difficile: vicino al lavandino c’è sempre il pericolo di schizzi e per un alpinista di mezzo millimetro uno schizzo è morte certa.&lt;/p>
&lt;p>Lui invece piazza chiodi sulle fughe delle mie mattonelle come se niente fosse, dritto alla meta che credo sia dove le mattonelle finiscono.&lt;/p>
&lt;p>Guardandolo da vicino capisco anche perché non l’avessi notato prima: questo sta usando delle corde bianche invece che le solite corde colorate. Sembrano i fili di una ragnatela: sullo sfondo chiaro delle fughe non li avevo proprio visti.&lt;/p>
&lt;p>Rimango ad osservarlo in silenzio con la lente di ingrandimento che tengo in bagno proprio per queste situazioni. È metodico, piazza il chiodo, aggancia la fune, si tira su. E anche veloce, senza che me ne renda conto è già all’altezza dei miei occhi.&lt;/p>
&lt;p>È ora di fermarlo. Non voglio certo che vada a finire come a casa di mia sorella. Lei li trovava carini, li ha lasciati proliferare ma lo sanno tutti che quando un alpinista apre una via poi ne arrivano altri, sempre di più.&lt;/p>
&lt;p>Alla fine ha dovuto ristrutturare il bagno: tra lo chalet sullo sciacquone, le mattonelle tutte bucherellate e i ponti tibetani da una parete all’altra non era più un bagno utilizzabile. Addirittura negli ultimi giorni aveva cominciato a nevicarci dentro e stavano allestendo delle piste da sci nella vasca.&lt;/p>
&lt;p>Ecco, io non arriverò mai a quel punto. Vada per i cacciatori nei gerani del terrazzo, quelli almeno mi ammazzano gli afidi, ma gli alpinisti dei bagni proprio non li sopporto. Prendo il catalogo Ikea da sopra la lavatrice, lo arrotolo e con un colpo preciso trasformo l’alpinista in una piccolissima macchiolina sulla fuga delle mattonelle, appena a destra dello specchio.&lt;/p>
&lt;p>Proprio nel punto in cui metterò quella mensola che ho appena visto in copertina.&lt;/p></description></item><item><title>Come nasce un rapper fatto di gas: dietro le quinte di Tony Loffa</title><link>https://procionegobbo.it/blog/dietro-le-quinte-tony-loffa/</link><pubDate>Sat, 23 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/dietro-le-quinte-tony-loffa/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/dietro-le-quinte-tony-loffa/cover.jpeg" alt="Featured image of post Come nasce un rapper fatto di gas: dietro le quinte di Tony Loffa" />&lt;h2 id="lidea-iniziale">L’idea iniziale
&lt;/h2>&lt;p>Tutto è nato per caso, durante una serata in cui avremmo dovuto uscire tra amici. Uno di loro, per tirarsi fuori con una battuta, se ne uscì con:&lt;br>
&lt;strong>&amp;ldquo;Non posso, devo andare al concerto di Tony Loffa.&amp;rdquo;&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Quel nome — &lt;em>Tony Loffa&lt;/em> — mi ha fulminato.&lt;br>
Non so spiegare bene cosa sia scattato, ma nel giro di pochi minuti il mio cervello aveva già dato forma al personaggio: un rapper assurdo, grottesco, con un’identità fortissima. Una parodia vivente, eppure dotata di coerenza interna, di un mondo suo.&lt;/p>
&lt;p>Tony Loffa &lt;strong>non è ispirato a nessuno di reale&lt;/strong>, non è la caricatura di una persona esistente. È piuttosto una &lt;strong>satira dell’intera scena trap&lt;/strong>, dei suoi eccessi, dei suoi cliché. Ma non è nemmeno una critica amara o moralista: è solo satira, fatta con ironia e creatività, come un esperimento di intelligenza artificiale e immaginazione combinati.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="il-concept-del-personaggio">Il concept del personaggio
&lt;/h2>&lt;p>Tony Loffa è nato per caso e anche per scherzo. Da una battuta tra amici è emersa l’idea di un personaggio che &lt;strong>doveva&lt;/strong> esistere: un rapper surreale, sopra le righe, con un’identità precisa e un mondo tutto suo.&lt;/p>
&lt;p>Tony non rappresenta nessuno in particolare, non è la caricatura di un artista reale: è la &lt;strong>parodia di un’intera scena musicale&lt;/strong>. Un concentrato di cliché portati all’estremo — ostentazione, soldi, gang, catene d’oro — ma rielaborati con un tono volutamente grottesco e ironico. È la satira di un certo modo di “fare trap”, di quell’immaginario spinto all’eccesso, in cui tutto è più grande, più rumoroso, più “gasato”.&lt;/p>
&lt;p>Eppure, dietro il nonsense, ho cercato di dare &lt;strong>coerenza&lt;/strong>. Tony Loffa ha una voce, uno stile, un’estetica ben definiti: la &lt;strong>Gang Gassosa&lt;/strong>, i beat sporchi e martellanti, i testi che oscillano tra l’assurdo e il dissacrante. L’ho creato per ridere della trap, ma finisce per sembrare quasi reale: ho usato l&amp;rsquo;IA per raccogliere le idee e distillare una biografia che unisse l’assurdità di un rapper fatto di gas pestilenziale all’estetica della periferia romana.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="la-voce-e-lo-stile">La voce e lo stile
&lt;/h2>&lt;p>La voce di Tony Loffa è &lt;strong>profonda, sporca, piena di aria e di strada&lt;/strong>.&lt;br>
Non punta alla perfezione, non cerca l’autotune impeccabile: è &lt;strong>grezza per scelta&lt;/strong>, volutamente imperfetta, come se portasse addosso l’odore delle periferie che racconta.&lt;/p>
&lt;p>Tony non canta: &lt;strong>sputa parole&lt;/strong>.&lt;br>
Ogni verso è corto, secco, diretto, come un colpo di beat. Alterna parlato e cantato, si ferma e riparte, creando un caos controllato che rende ogni traccia imprevedibile.&lt;/p>
&lt;p>Lo stile mescola slang romano, inglese maccheronico e termini inventati, costruendo un linguaggio &lt;strong>ibrido, gassoso, immediatamente riconoscibile&lt;/strong>. Nei testi non importa solo cosa viene detto, ma &lt;strong>come&lt;/strong> viene detto: tronfio, sicuro di sé, mistico quando parla della &lt;strong>Gang Gassosa&lt;/strong>, ironico e autocelebrativo subito dopo.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="il-processo-creativo">Il processo creativo
&lt;/h2>&lt;p>Per scrivere i testi di Tony Loffa ho deciso di sperimentare con le &lt;strong>IA generative&lt;/strong>, trattandole come strumenti creativi e non come autori. Io ho definito l’identità di Tony, il suo stile, i temi di ogni brano e buona parte dei contenuti, ma ho delegato la &lt;strong>composizione finale&lt;/strong> a un modello di intelligenza artificiale.&lt;/p>
&lt;p>Il mio lavoro è stato quello di &lt;strong>costruire prompt estremamente dettagliati&lt;/strong>: ogni richiesta includeva il tono, il ritmo, la voce, la struttura di strofa e ritornello, i riferimenti stilistici, perfino l’uso degli intercalari e delle onomatopee tipiche del personaggio.&lt;br>
L’obiettivo era generare testi &lt;strong>“digeribili”&lt;/strong> per l’IA successiva, &lt;a class="link" href="https://suno.com" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>Suno AI&lt;/strong>&lt;/a>, che si sarebbe occupata della &lt;strong>generazione musicale vera e propria&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Con Suno, ogni prompt definiva voce, beat e mood complessivo: funk sporco, trap grottesca, atmosfera urbana, toni ironici e aggressivi. Io ho controllato e rifinito ogni brano, adattando i testi per mantenere la coerenza del personaggio e la credibilità del risultato.&lt;/p>
&lt;p>Tony Loffa è nato da una &lt;strong>scrittura a quattro mani&lt;/strong>: da un lato la mia visione creativa, dall’altro la capacità combinata di IA testuale e musicale di trasformare quelle idee in un progetto sonoro completo. Questo approccio mi ha permesso di sperimentare uno stile ibrido: satirico, sporco, ma con un flow che &lt;strong>suona&lt;/strong> autentico.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="il-risultato-un-rapper-coerente-una-critica-inattesa">Il risultato: un rapper coerente, una critica inattesa
&lt;/h2>&lt;p>Quello che era nato come un esperimento è diventato qualcosa di più.&lt;br>
Doveva essere solo una battuta, ma Tony Loffa &lt;strong>ha un’identità, una voce, una discografia, una gang immaginaria e un mondo narrativo coerente&lt;/strong>, con brani come &lt;em>Aria Condizionata&lt;/em>, &lt;em>Puzza di Soldi&lt;/em> e &lt;em>Gang Gassosa&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Ed è qui che l’esperimento è diventato interessante: senza volerlo, &lt;strong>Tony Loffa è anche una critica al culto dell’effimero&lt;/strong>.&lt;br>
La trap che parodizza vive di icone usa-e-getta, di personaggi costruiti più sull’immagine che sulla sostanza, e l’IA amplifica questa dinamica: un personaggio totalmente inventato diventa immediatamente &lt;strong>plausibile&lt;/strong>. Tony è un’illusione… che funziona proprio perché il mondo che rappresenta &lt;strong>è già un po’ un’illusione&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>In questo senso, Tony Loffa è sia &lt;strong>gioco narrativo&lt;/strong> che &lt;strong>commento sociale&lt;/strong>:&lt;br>
un personaggio nato per ridere della scena musicale, ma che finisce per far riflettere su come oggi costruiamo identità, su quanto crediamo a quello che vediamo, e su come il confine tra realtà e finzione sia sempre più sottile.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="il-prompt">Il prompt
&lt;/h2>&lt;p>Scrivere una canzone per Tony Loffa non significava solo inventare dei testi: dovevo creare prompt dettagliati che catturassero tono, ritmo, linguaggio e atmosfera.
Ho trattato l’IA come un collaboratore, dandole tutte le informazioni necessarie per entrare nella testa di Tony: struttura della canzone, tipo di beat, temi da affrontare, slang da usare e perfino le interiezioni tipiche del personaggio.
Ogni prompt è stato pensato per essere digeribile da Suno AI, in modo che la generazione musicale fosse il più possibile coerente con lo stile del personaggio.&lt;/p>
&lt;p>Questo è un esempio
di prompt che ho usato per generare il testo di &lt;em>Puzza di Soldi&lt;/em>:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-markdown" data-lang="markdown">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Agisci come un esperto compositore di musica e canzoni. Ti fornirò le informazioni sulle quali basarti e tu creerai una canzone.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Usa la lingua italiana per le interazioni con me.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Mi chiederai le informazioni necessarie alla creazione della canzone:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Di cosa parla
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Se c&amp;#39;è uno stile particolare da seguire (es. epico orchestrale, rock elettronico, ballata da taverna, ecc.)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> In che lingua deve essere scritto il testo della canzone
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Se ci sono ruoli di voce specifici o strutture particolari (es. call-and-response, dialoghi tra personaggi)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Qualsiasi altro dettaglio utile (ambientazione, epoca storica, atmosfera, strumenti preferiti, tono emotivo)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Il pezzo musicale deve avere i titoli delle sezioni in inglese tra parentesi quadre.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>I titoli delle sezioni fanno riferimento al tipo di sezione del pezzo musicale (es. [Chorus], [Verse 1], [Verse 2], [Bridge], ecc.).
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Puoi indicare anche il ruolo o il tipo di voce che canta ogni parte, sempre in inglese, all’inizio della riga:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Esempio: [Bard], [Chorus - Drunks], [Whispered Voices], [Narrator], ecc.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Eventuali informazioni aggiuntive (voce maschile o femminile, crescendo di violini, rap veloce, cori epici, ecc.) vanno inserite in una riga diversa dal titolo della sezione, sempre tra parentesi quadre.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Specifica sempre una sezione finale [Style] in inglese che descriva:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Strumenti
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Atmosfera
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Intensità
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Tipo di voce
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Eventuali effetti sonori di contorno (taverna rumorosa, tempesta, folla, ecc.)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Il testo della canzone può essere in qualsiasi lingua scelta dall’utente, ma:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">-&lt;/span> Le indicazioni tecniche (ruoli, strumenti, stile, descrizioni) devono essere sempre in inglese.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Per creare il testo, chiedi:
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">1.&lt;/span> Tema e contenuto della canzone
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">2.&lt;/span> Stile musicale
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">3.&lt;/span> Lingua del testo
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">4.&lt;/span> Tono e atmosfera (eroico, drammatico, ironico, burlesco, ecc.)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">5.&lt;/span> Ambientazione (se rilevante)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">6.&lt;/span> Eventuali ruoli di voce e struttura (es. call-and-response)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Ovviamente il prompt da solo non basta e a seguito di quello, per ogni pezzo, ci sono state innumerevoli interazioni con l&amp;rsquo;IA per raffinare, correggere, inserire nuove parti e tagliarne di altre.
L&amp;rsquo;IA è uno strumento ma senza creatività il risultato è piatto e io volevo che i pezzi avessero un minimo di personalità.
Ci è voluto un po&amp;rsquo; e si vede, anzi si sente, perché la prima traccia &amp;ldquo;Loffa e Nanna&amp;rdquo; è la meno riuscita.&lt;/p>
&lt;p>Per ogni traccia poi c&amp;rsquo;è stato anche un processo di raffinamento: generavo la canzone su Suno, ascoltavo e puntualmente c&amp;rsquo;erano delle modifiche da fare per ritmo, rime sghembe, oppure frasi che semplicemente non &amp;ldquo;suonavano&amp;rdquo;. Quindi dopo una serie di rimbalzi tra IA, correzioni, Suno, altre correzioni finalmente avevo una versione che potevo considerare definitiva.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="la-distribuzione">La distribuzione
&lt;/h2>&lt;p>Una volta completato Aria Pesante, non potevo fermarmi lì.
Ho deciso di caricare l’album su &lt;a class="link" href="https://www.routenote.com" target="_blank" rel="noopener"
>RouteNote&lt;/a> per distribuirlo sulle principali piattaforme di streaming: Spotify, Apple Music, Amazon Music e molte altre.&lt;/p>
&lt;p>Non l’ho fatto per soldi — so perfettamente che non diventerò ricco con la Gang Gassosa — ma per sfizio personale.
L’idea che Tony Loffa, nato da una battuta, possa comparire accanto ad artisti veri in playlist reali mi diverte e mi affascina allo stesso tempo. È un po’ come completare il cerchio: un personaggio immaginario che invade il mondo reale.&lt;/p>
&lt;p>Se vi venisse la curiosità di ascoltarlo trovate qui i riferimenti &lt;a class="link" href="https://push.fm/fl/lbewxjfs" target="_blank" rel="noopener"
>https://push.fm/fl/lbewxjfs&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="conclusione">Conclusione
&lt;/h2>&lt;p>La parte più ironica? &lt;strong>A me la trap nemmeno piace&lt;/strong>.&lt;br>
Tony Loffa è nato per scherzo, ma è diventato un progetto coerente, credibile e satirico.&lt;br>
Forse, in un mondo dove l’immagine conta più della sostanza, &lt;strong>basta un nome e una buona storia per sembrare reali&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;div class="tony-card" style="
display: flex;
flex-direction: column;
align-items: center;
background-color: #1e1e1e;
border-radius: 16px;
padding: 20px;
max-width: 450px;
margin: 2rem auto;
box-shadow: 0 4px 20px rgba(0,0,0,0.3);
">
&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/tony-loffa-card.jpg" alt="Tony Loffa" style="
border-radius: 12px;
width: 100%;
object-fit: cover;
margin-bottom: 15px;
">
&lt;h2 style="color: #fff; margin: 0;">Tony Loffa&lt;/h2>
&lt;p style="color: #aaa; font-style: italic; margin: 4px 0 12px;">
“Zero compromessi, zero filtri, solo essenza gassosa.”
&lt;/p>
&lt;ul style="list-style: none; padding: 0; margin: 0; color: #ddd; font-size: 14px;">
&lt;li>&lt;strong>📍 Nato a:&lt;/strong> Centocelle, Roma&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>📅 Anno di nascita:&lt;/strong> 1995 (forse)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>🎤 Genere:&lt;/strong> Trap gassosa, funk sporco, beat corrosivi&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>💨 Filosofia:&lt;/strong> Purismo gassoso — niente featuring, niente festival, niente compromessi&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>📀 Album:&lt;/strong> &lt;a href="https://push.fm/fl/lbewxjfs">&lt;em>Aria Pesante&lt;/em> (2025)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>👑 Crew:&lt;/strong> Gang Gassosa&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div></description></item><item><title>Confronto tra ReadRune, ReadBytes, ReadString e ReadLine in Go</title><link>https://procionegobbo.it/blog/read-methods-golang/</link><pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/read-methods-golang/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/read-methods-golang/bufioreader.jpeg" alt="Featured image of post Confronto tra ReadRune, ReadBytes, ReadString e ReadLine in Go" />&lt;h1 id="-confronto-metodi-di-bufioreader-in-go">📚 Confronto metodi di &lt;code>bufio.Reader&lt;/code> in Go
&lt;/h1>&lt;h2 id="introduzione">Introduzione
&lt;/h2>&lt;p>Recentemente sto studiando &lt;a class="link" href="https://go.dev/" target="_blank" rel="noopener"
>Go&lt;/a>, linguaggio interessante e per me è un ritorno (ho iniziato a programmare col C) ad un tipo di programmazione profondamente diversa da quella che ho praticato negli ultimi anni specializzandomi su PHP/Laravel.
Una delle cose che mi interessano è come leggere e scrivere da uno stream quindi, con l&amp;rsquo;aiuto di una IA mi sono fatto un veloce riepilogo delle differenze tra alcuni metodi della libreria &lt;code>bufio&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;p>I metodi &lt;strong>&lt;code>ReadRune&lt;/code>&lt;/strong>, &lt;strong>&lt;code>ReadBytes&lt;/code>&lt;/strong>, &lt;strong>&lt;code>ReadString&lt;/code>&lt;/strong> e &lt;strong>&lt;code>ReadLine&lt;/code>&lt;/strong> sono molto simili ma solo in apparenza.
Ecco una guida rapida per capire le differenze.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="tabella-comparativa">Tabella comparativa
&lt;/h2>&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Metodo&lt;/th>
&lt;th>Firma&lt;/th>
&lt;th>Cosa legge&lt;/th>
&lt;th>Tipo restituito&lt;/th>
&lt;th>Include &lt;code>\n&lt;/code>?&lt;/th>
&lt;th>Note pratiche&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>ReadRune()&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>&lt;code>(r rune, size int, err error)&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>Un singolo carattere Unicode&lt;/strong> (1 rune)&lt;/td>
&lt;td>&lt;code>rune&lt;/code> (+size+err)&lt;/td>
&lt;td>N/A (legge solo 1 carattere)&lt;/td>
&lt;td>Utile per analizzare caratteri uno alla volta (UTF-8 safe).&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>ReadBytes(delim byte)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>&lt;code>([]byte, error)&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>Fino a &lt;code>delim&lt;/code> incluso&lt;/td>
&lt;td>&lt;code>[]byte&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>✅ sì&lt;/td>
&lt;td>Restituisce slice di byte, ottimo per parsing binario o testo grezzo.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>ReadString(delim byte)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>&lt;code>(string, error)&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>Fino a &lt;code>delim&lt;/code> incluso&lt;/td>
&lt;td>&lt;code>string&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>✅ sì&lt;/td>
&lt;td>Comodo se sai di leggere testo, meno efficiente di &lt;code>ReadBytes&lt;/code>.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>ReadLine()&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>&lt;code>([]byte, isPrefix bool, error)&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>Una riga (senza &lt;code>\n&lt;/code>)&lt;/td>
&lt;td>&lt;code>[]byte&lt;/code> + &lt;code>isPrefix&lt;/code> + &lt;code>err&lt;/code>&lt;/td>
&lt;td>❌ no&lt;/td>
&lt;td>Se la riga è troppo lunga, la restituisce a pezzi (&lt;code>isPrefix = true&lt;/code>). Serve loop per ricomporla. Più basso livello.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-diagramma-di-flusso-decisionale">🔀 Diagramma di flusso decisionale
&lt;/h2>&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-text" data-lang="text">&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ┌──────────────────────────────┐
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ Vuoi leggere 1 carattere? │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> └───────────────┬──────────────┘
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ┌─────────▼─────────┐
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ Usa ReadRune() │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> └───────────────────┘
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ▼
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ┌──────────────────────────────┐
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ Vuoi leggere fino a un │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ delimitatore (es. &amp;#39;\n&amp;#39;)? │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> └───────────────┬──────────────┘
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ┌─────────────────┼─────────────────┐
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ | │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ┌──────────▼──────────┐ | ┌──────────▼───────────┐
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ Ti serve un []byte? │ | │ Ti serve una stringa?│
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> └──────────┬──────────┘ | └───────────┬──────────┘
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ | │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ┌──────────▼──────────┐ | ┌───────────▼───────────┐
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ Usa ReadBytes() │ | │ Usa ReadString() │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> └─────────────────────┘ | └───────────────────────┘
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ▼
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ┌──────────────────────────────┐
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ Devi gestire linee molto │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ lunghe (buffer a pezzi)? │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> └───────────────┬──────────────┘
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> ┌─────────▼─────────┐
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> │ Usa ReadLine() │
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> └───────────────────┘
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="esempio-pratico">Esempio pratico
&lt;/h2>&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-go" data-lang="go">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">package&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">main&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">import&lt;/span> (
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;bufio&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;bytes&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;fmt&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;strings&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">func&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">main&lt;/span>() {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">text&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;café\nseconda linea\nterza linea senza newline finale&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// --- ReadRune(): legge un singolo carattere Unicode alla volta ---
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;== ReadRune() ==&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">bufio&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReader&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">strings&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReader&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">text&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">i&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">0&lt;/span>; &lt;span style="color:#a6e22e">i&lt;/span> &amp;lt; &lt;span style="color:#ae81ff">4&lt;/span>; &lt;span style="color:#a6e22e">i&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">++&lt;/span> { &lt;span style="color:#75715e">// leggo le prime 4 rune: c, a, f, é
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ru&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">size&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ReadRune&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Errore ReadRune:&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">break&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;rune=%q size=%d\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">ru&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">size&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// --- ReadBytes(&amp;#39;\n&amp;#39;): legge fino al delimitatore incluso e restituisce []byte ---
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;== ReadBytes(&amp;#39;\\n&amp;#39;) ==&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span> = &lt;span style="color:#a6e22e">bufio&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReader&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">strings&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReader&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">text&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">b&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ReadBytes&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#39;\n&amp;#39;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Errore ReadBytes:&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;ReadBytes: %q (len=%d)\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">b&lt;/span>, len(&lt;span style="color:#a6e22e">b&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// --- ReadString(&amp;#39;\n&amp;#39;): stesso comportamento ma restituisce string ---
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;== ReadString(&amp;#39;\\n&amp;#39;) ==&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span> = &lt;span style="color:#a6e22e">bufio&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReader&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">strings&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReader&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">text&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ReadString&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#39;\n&amp;#39;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Errore ReadString:&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;ReadString: %q (len=%d)\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>, len(&lt;span style="color:#a6e22e">s&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// --- ReadLine(): NON include &amp;#39;\n&amp;#39; e può restituire porzioni (isPrefix=true) ---
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">// Forziamo una linea più lunga del buffer per vedere isPrefix=true.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;== ReadLine() con buffer piccolo e isPrefix ==&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">longLine&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;abcdefghij\n&amp;#34;&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">// 10 caratteri + &amp;#39;\n&amp;#39;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">smallBuf&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">bufio&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReaderSize&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">strings&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReader&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">longLine&lt;/span>), &lt;span style="color:#ae81ff">8&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">var&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">parts&lt;/span> [][]&lt;span style="color:#66d9ef">byte&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">line&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">isPrefix&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">smallBuf&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ReadLine&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">!=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// fine input o errore
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">break&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// Copia difensiva del frammento letto
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">parts&lt;/span> = append(&lt;span style="color:#a6e22e">parts&lt;/span>, append([]byte(&lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>), &lt;span style="color:#a6e22e">line&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">...&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;chunk=%q isPrefix=%v\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">line&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">isPrefix&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> !&lt;span style="color:#a6e22e">isPrefix&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">break&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">recombined&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">bytes&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Join&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">parts&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Ricomposta: %q (pezzi=%d)\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">recombined&lt;/span>, len(&lt;span style="color:#a6e22e">parts&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">// --- Esempio classico di ReadLine su testo normale (senza superare il buffer) ---
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Println&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;== ReadLine() normale ==&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span> = &lt;span style="color:#a6e22e">bufio&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReader&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">strings&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">NewReader&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">text&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">line&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">isPrefix&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">:=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">r&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">ReadLine&lt;/span>()
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">if&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">err&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">==&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">nil&lt;/span> {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">fmt&lt;/span>.&lt;span style="color:#a6e22e">Printf&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;line=%q isPrefix=%v (niente &amp;#39;\\n&amp;#39;)\n&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">line&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">isPrefix&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> }
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>}
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="conclusioni">Conclusioni
&lt;/h2>&lt;h3 id="in-sintesi-veloce">In sintesi veloce:
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;code>ReadRune&lt;/code> → analisi carattere-per-carattere, sicuro su UTF-8.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>ReadBytes&lt;/code> → legge fino al delimitatore e restituisce &lt;code>[]byte&lt;/code> (ottimo per parsing binario/grezzo).&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>ReadString&lt;/code> → come sopra ma restituisce string (più comodo, più allocazioni).&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>ReadLine&lt;/code> → non include &lt;code>\n&lt;/code>, gestisce linee molto lunghe a pezzi con &lt;code>isPrefix&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="insidie-comuni-da-ricordare">Insidie comuni da ricordare:
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>Fine riga su Windows è &lt;code>\r\n&lt;/code>: rimuovi il &lt;code>\r&lt;/code> finale se leggi fino a &lt;code>\n&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>bufio.Scanner&lt;/code> ha un limite di token (≈64 KB) che va aumentato per righe grandi.&lt;/li>
&lt;li>Le allocazioni: &lt;code>ReadString&lt;/code> crea sempre una nuova stringa; con &lt;code>ReadBytes&lt;/code> puoi restare su &lt;code>[]byte&lt;/code> finché serve.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="cosa-usare-quando">Cosa usare quando:
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>Parsing binario o attenzione alle allocazioni → &lt;code>ReadBytes&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Input testuale “line-oriented” → &lt;code>ReadString&lt;/code> (oppure Scanner).&lt;/li>
&lt;li>Analisi fine di rune (accenti/emoji) → &lt;code>ReadRune&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Log/file con righe enormi → &lt;code>ReadLine&lt;/code> (ricomponi quando &lt;code>isPrefix&lt;/code> == true).&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Cronologia del mondo di Kor</title><link>https://procionegobbo.it/gdr/cronologia-del-mondo-di-kor/</link><pubDate>Fri, 15 Aug 2025 16:52:18 +0200</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/gdr/cronologia-del-mondo-di-kor/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/gdr/cronologia-del-mondo-di-kor/pf6k3n5xmhrma0crns48ta5e3w.jpg" alt="Featured image of post Cronologia del mondo di Kor" />&lt;h1 id="cronologia-del-mondo-di-kor">Cronologia del mondo di Kor
&lt;/h1>&lt;h2 id="era-divina">Era Divina
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>Durante questa era non esiste nulla, tranne gli dei. L’universo è un infinito vuoto e gli dei, entità di puro pensiero, esistono senza percezione di tempo e spazio a malapena consapevoli di esistere.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="arrivo-di-kor">Arrivo di Kor
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>Inizia con l’arrivo di Kor e Ae-thou da un altro universo. Fluttuazioni energetiche squassano il nulla cosmico, provocate dai nuovi dei, parte pensiero e parte materia.&lt;/li>
&lt;li>Per la prima volta gli antichi dei percepiscono lo scorrere del tempo.&lt;/li>
&lt;li>Kor attiva il seme dei mondi, artefatto di un altro universo, dando inizio all’era della Creazione.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="era-di-kor-o-era-della-creazione">Era di Kor (o Era della Creazione)
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>Il mondo viene creato: da un atollo circondato dal mare si espande fino a diventare un continente.&lt;/li>
&lt;li>Gli dei si dividono in due fazioni: Creatori (guidati da Kor) e Distruttori.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="eventi-principali">Eventi principali
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Anno 0&lt;/strong>: Kor crea gli Gnoll (la Razza). Aso-Daira pianta il primo albero-mondo Drayssyl. Divinità minori creano animali e piante.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 3&lt;/strong>: Ae-thou crea Skim (uomini lucertola), Khasser (uomini tigre, Rakhasta) e Aroth (umanoidi mutanti).&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 500&lt;/strong>: Aso-Daira crea umani ed elfi. Elfi nelle foreste intorno a Drayssyl, umani nelle pianure costiere.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 1000&lt;/strong>: Ae-thou semina la giungla di Demenia. Skim e Khasser migrano e fondano una civiltà meccanico-magica.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 2500&lt;/strong>: Interferenze dei Distruttori, eruzioni vulcaniche e demoni infestano la zona centrale. Drayssyl raggiunge 1 km di altezza.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 10.000&lt;/strong>: Demoni distruttori attaccano umani ed elfi. Gnoll si spostano ai confini delle terre di fuoco. Appaiono i Guardiani del Creato (12 draghi purpurei). Drayssyl raggiunge 4 km.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 15.000&lt;/strong>: Elfi si trasferiscono su Drayssyl (9 km). Incursioni demoni nella giungla, respinte. Influenza Distruttori bilancia Creatori, il mondo smette di crescere.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 16.000&lt;/strong>: Nasce l’Impero umano sotto Sanda. Clan umani ostili migrano a sud delle terre gnoll. Apice civiltà Skim, costruzione dei Guardiani.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 17.000&lt;/strong>: Dagto corrompe gli Aroth, che migrano nel sottosuolo. Ae-thou crea i Miksos (coboldi), sconfitti dagli Aroth. Ae-thou non riesce a contrastare Dagto.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 18.000&lt;/strong>: Modifiche a Drayssyl, cresce smisuratamente. Declino civiltà Skim.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 20.000&lt;/strong>: Distruttori lavorano contro il creato. Aroth e demoni raggiungono le radici di Drayssyl, che si ammala.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="guerra-divina">Guerra divina
&lt;/h2>&lt;h3 id="eventi-principali-1">Eventi principali
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Anno 0&lt;/strong>: Gnoll non fermano esercito demoniaco, terre umane invase.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 2&lt;/strong>: L’impero umano cade.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 3&lt;/strong>: Capitale umana distrutta dai demoni. Guardiani proteggono Demenia.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 4&lt;/strong>: Demoni decimano popolazione umana, incursioni nelle foreste elfiche.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 5&lt;/strong>: Marciume uccide Drayssyl, che si inclina. Creatori rallentano la caduta.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 6&lt;/strong>: Gnoll attaccano demoni alle spalle, vittorie devastanti. Alleanza elfi-umani, esercito demoniaco circondato.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 7&lt;/strong>: Drayssyl si deposita tra terre gnoll e umani/elfi, isolandole. Terre gnoll diventano aride.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 34&lt;/strong>: Grande battaglia, esercito demoniaco sconfitto. Perdite immense, draghi purpurei scomparsi.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 90&lt;/strong>: Ultimi demoni eliminati. Civiltà umana collassata, elfi si isolano.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 100&lt;/strong>: Eruzioni vulcaniche rendono le terre gnoll desertiche.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 250&lt;/strong>: Ae-thou e divinità trasformano Drayssyl in una catena montuosa (Muro del Deserto). Dagto uccide Ae-thou, generando un cratere e terremoti devastanti.&lt;/li>
&lt;li>Senza Ae-thou, civiltà Skim collassa, superstiti regrediscono. Alcuni Guardiani rimangono attivi, eliminando ogni creatura non nativa della giungla.&lt;/li>
&lt;li>Morte di Ae-thou scuote Creatori e Distruttori, tregua spontanea pone fine alla guerra divina.&lt;/li>
&lt;li>Il ricordo di Ae-thou svanisce, tranne che per Kor.&lt;/li>
&lt;li>Centinaia di anni di declino: umani divisi in regni, elfi isolati, gnoll vagano nel deserto.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="era-moderna">Era moderna
&lt;/h2>&lt;p>&lt;em>Gli anni vengono contati dalla fondazione dell’Accademia dei magi a Ghainar.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h3 id="eventi-principali-2">Eventi principali
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Anno 0&lt;/strong>: Fondazione dell’Accademia dei magi a Ghainar da parte di cinque maghi. Inizio espansione del villaggio.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 25&lt;/strong>: Accademia completata, decine di apprendisti. Ghainar diventa cittadina, commercianti inviano carovane.&lt;/li>
&lt;li>…&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 714&lt;/strong>: Ghainar è una città immensa, palude bonificata. Dai suoi cento moli partono navi per il continente. Governata dal Consiglio dei Mercanti (centuno membri), consulto dalla Stella (i cinque maghi).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;em>Questa cronologia potrebbe essere aggiornata in qualunque momento&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>Portanus: Signore delle Porte</title><link>https://procionegobbo.it/gdr/portanus/</link><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/gdr/portanus/</guid><description>&lt;h3 id="portanus-il-signore-delle-porte">Portanus (Il Signore delle Porte)
&lt;/h3>&lt;p>&lt;em>Divinità pre-romana delle soglie e dei portali&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Nome Proto-Indoeuropeo:&lt;/strong> &lt;em>Prtónos&lt;/em> (ricostruito da &lt;em>prtu-&lt;/em> &amp;ldquo;passaggio, guado&amp;rdquo; e il suffisso divino &lt;em>-nos&lt;/em>)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Titoli:&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>Il Custode delle Soglie&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Signore dei Guadi e delle Porte&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>L’Oscuro Viandante&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Colui che Sta tra i Mondi&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="https://procionegobbo.it/gdr/portanus/88b42hf4y5rma0cnk9msvvkanc.jpg"
width="2048"
height="1871"
srcset="https://procionegobbo.it/gdr/portanus/88b42hf4y5rma0cnk9msvvkanc_huc1eb0e0c619038123d2b459748873733_834431_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://procionegobbo.it/gdr/portanus/88b42hf4y5rma0cnk9msvvkanc_huc1eb0e0c619038123d2b459748873733_834431_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Portanus in veste di divinità celtica"
class="gallery-image"
data-flex-grow="109"
data-flex-basis="262px"
>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Portanus&lt;/strong> è una figura mitologica appartenente al pantheon delle divinità pre-romane, venerata come il &lt;em>Signore delle Porte&lt;/em> e dei passaggi tra i mondi. Considerato una delle entità più enigmatiche del periodo italico arcaico, Portanus rappresenta il dominio delle soglie fisiche e metafisiche, fungendo da guardiano tra il mondo dei vivi e quello dei morti, tra il terreno e il divino, e tra dimensioni parallele.&lt;/p>
&lt;h4 id="etimologia-e-origine">&lt;strong>Etimologia e origine&lt;/strong>
&lt;/h4>&lt;p>Il nome &amp;ldquo;Portanus&amp;rdquo; deriva dal latino &lt;em>porta&lt;/em>, che significa &amp;ldquo;porta&amp;rdquo; o &amp;ldquo;passaggio,&amp;rdquo; e richiama il suo ruolo di custode. Alcuni studiosi lo considerano una figura ancestrale da cui potrebbe aver tratto ispirazione il più noto Giano (&lt;em>Ianus&lt;/em>), sebbene Portanus possieda una connotazione più oscura e misteriosa.&lt;/p>
&lt;h4 id="iconografia-e-simboli">&lt;strong>Iconografia e simboli&lt;/strong>
&lt;/h4>&lt;p>Portanus è spesso descritto come una figura incappucciata, avvolta da un mantello scuro che sembra fondersi con le ombre circostanti. Nei rari artefatti attribuiti al suo culto, la sua immagine appare priva di volto, con una chiave in una mano e un&amp;rsquo;antica lanterna nell&amp;rsquo;altra, simboli del potere di aprire e chiudere le soglie.
Il suo simbolo è una stella a cinque punte, da ognuna delle punte si diramano tre raggi.
Le cinque punte rappresentano i cinque reami dell&amp;rsquo;esistenza mentre i tre raggi il passato, il presente e il futuro.&lt;/p>
&lt;h4 id="poteri-e-dominio">&lt;strong>Poteri e dominio&lt;/strong>
&lt;/h4>&lt;p>Portanus esercita un controllo assoluto sulle porte e sui passaggi, non solo in senso fisico ma anche simbolico.&lt;br>
Tra i suoi poteri principali:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Concedere servitori d&amp;rsquo;ombra&lt;/strong>: Spiriti senzienti o creature fatte d&amp;rsquo;ombra, spesso utilizzate dai suoi adepti più fedeli come guardiani o emissari.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Aprire varchi dimensionali&lt;/strong>: È in grado di creare passaggi tra mondi o realtà diverse, un&amp;rsquo;abilità che i suoi cultisti sfruttano per scopi misteriosi.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>La manipolazione del tempo e dello spazio&lt;/strong>: Nelle sue soglie, le leggi naturali sembrano piegarsi, con il tempo che rallenta, accelera, o si annulla.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="culto-e-adorazione">&lt;strong>Culto e adorazione&lt;/strong>
&lt;/h4>&lt;p>Il culto di Portanus era praticato in segretezza, spesso nelle profondità di grotte, antiche cripte, o luoghi liminali come ponti e porte abbandonate. Gli adepti veneravano Portanus attraverso rituali complessi che includevano l’uso di simboli circolari e chiavi cerimoniali. Si credeva che ogni porta fosse un potenziale altare al dio, e i cultisti si rivolgevano a lui per protezione, per viaggiare oltre i confini naturali, o per evocare i suoi servitori d’ombra.&lt;/p>
&lt;h4 id="impatto-culturale">&lt;strong>Impatto culturale&lt;/strong>
&lt;/h4>&lt;p>Portanus è una divinità che rimane poco documentata, ma il suo culto ha lasciato tracce nelle superstizioni romane e medievali. La sua immagine è stata reinterpretata in chiave negativa con l’avvento del Cristianesimo, trasformandolo in un simbolo di pericolo associato ai varchi verso l’ignoto e il proibito.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="dominio-e-ruolo-nella-mitologia">&lt;strong>Dominio e Ruolo nella Mitologia&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>Portanus non era una divinità della creazione o della guerra, ma un’entità legata ai &lt;strong>confini e ai passaggi&lt;/strong>:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Governava i &lt;strong>guadi dei fiumi, le gole montane e le caverne&lt;/strong>, che erano visti come porte verso l’ignoto.&lt;/li>
&lt;li>Era il &lt;strong>signore delle soglie tra la vita e la morte&lt;/strong>, una guida per le anime dei defunti nel loro cammino verso l’aldilà.&lt;/li>
&lt;li>Controllava il &lt;strong>tempo liminale&lt;/strong>, cioè i momenti di transizione tra stagioni, età della vita e stati della coscienza (come sogno e veglia).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Nel culto proto-indoeuropeo, vi era una credenza secondo cui chiunque attraversasse certi luoghi sacri senza il favore di Portanus rischiava di &amp;ldquo;perdersi&amp;rdquo; e non ritrovare mai più la strada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="iconografia-e-simbolismo">&lt;strong>Iconografia e Simbolismo&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>La Stella a Cinque Punte con Tre Raggi per Punta:&lt;/strong> Questo simbolo potrebbe derivare da antiche incisioni rupestri, rappresentando l&amp;rsquo;unione tra il mondo dei vivi, il mondo dei morti e un terzo dominio ignoto.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Pietre di Confine Sacre:&lt;/strong> Le tribù proto-indoeuropee potrebbero aver eretto &lt;strong>stele votive&lt;/strong> con il simbolo di Portanus in prossimità di passaggi naturali per chiedere il suo favore.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Il Portatore del Fuoco Oscuro:&lt;/strong> Portanus potrebbe essere raffigurato come un essere avvolto da un fuoco che non brucia ma oscura la luce, segno del suo potere di nascondere e rivelare.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="https://procionegobbo.it/gdr/portanus/Simbolo.jpeg"
width="1024"
height="1024"
srcset="https://procionegobbo.it/gdr/portanus/Simbolo_hu884d3c1319b2de082f0c2a4a6cfeda81_272708_480x0_resize_q75_box.jpeg 480w, https://procionegobbo.it/gdr/portanus/Simbolo_hu884d3c1319b2de082f0c2a4a6cfeda81_272708_1024x0_resize_q75_box.jpeg 1024w"
loading="lazy"
alt="Simbolo di Portanus, rinvenuto in uno scavo archeologico in Khazakistan"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="miti-e-leggende">&lt;strong>Miti e Leggende&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Il Viaggio della Prima Tribù&lt;/strong>&lt;br>
Si raccontava che la prima tribù degli uomini, nel loro esodo verso nuove terre, si trovò bloccata davanti a un fiume impetuoso. Portanus apparve come un uomo avvolto nell&amp;rsquo;ombra, indicando un guado nascosto. In cambio, pretese che il primo nato dopo il passaggio fosse a lui consacrato. La tribù accettò e attraversò il fiume, ma al ritorno scoprì che il bambino era sparito senza lasciare traccia.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Le Porte Invisibili&lt;/strong>&lt;br>
Alcuni miti narravano dell’esistenza di porte invisibili, accessibili solo in certi momenti (come l’alba e il tramonto). Chi passava per errore attraverso una di queste porte si trovava in un mondo senza tempo, popolato da ombre che parlavano con voci dimenticate. Solo chi conosceva il vero nome di Portanus poteva tornare indietro.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Il Custode del Sole Morente&lt;/strong>&lt;br>
Si diceva che Portanus fosse colui che raccoglieva il sole morente ogni sera per portarlo nell&amp;rsquo;aldilà e riconsegnarlo all’alba. In certe notti d’inverno, però, Portanus si rifiutava di restituire il sole, costringendo gli uomini a bruciare fuochi rituali per convincerlo a riaprire la porta del giorno.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h3 id="culto-e-rituali">&lt;strong>Culto e Rituali&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Sacrifici di Ombra:&lt;/strong> Alcuni rituali prevedevano di bruciare oggetti personali in luoghi sacri affinché l’ombra di quegli oggetti passasse nel regno di Portanus.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Pellegrinaggi Notturni:&lt;/strong> Alcune tribù compivano viaggi notturni attraverso gole e caverne, credendo che camminare al buio con il favore di Portanus li avrebbe resi invisibili agli spiriti maligni.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Il Rito del Passaggio:&lt;/strong> I giovani che diventavano adulti dovevano attraversare un guado o una caverna al tramonto, lasciando dietro di sé un’offerta affinché Portanus li riconoscesse come nuovi viaggiatori tra i mondi.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="declino-del-culto">&lt;strong>Declino del Culto&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>Col passare dei secoli, mentre le popolazioni proto-indoeuropee si frammentavano e le religioni si evolvevano, Portanus fu assorbito o dimenticato:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>In alcune culture diventò una divinità minore legata ai confini e ai crocevia.&lt;/li>
&lt;li>In altre fu demonizzato come un&amp;rsquo;entità oscura che tentava i viaggiatori a perdersi nel mondo dei morti.&lt;/li>
&lt;li>Solo il culto sotterraneo dei &lt;strong>Custodes Occultorum Transituum&lt;/strong> mantenne viva la sua adorazione segreta.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="conclusione">&lt;strong>Conclusione&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>Il culto di Portanus si sarebbe diffuso tra le popolazioni migratorie, plasmando i primi concetti religiosi di &lt;strong>soglia, confine e transizione&lt;/strong>. Forse il motivo per cui il suo nome è quasi scomparso è proprio perché i suoi fedeli non volevano che fosse ricordato dagli estranei.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="evoluzione-del-mito-di-portanus-in-india">&lt;strong>Evoluzione del Mito di Portanus in India&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;h4 id="periodo-vedico-circa-1500-500-ac">&lt;strong>Periodo Vedico (circa 1500-500 a.C.)&lt;/strong>
&lt;/h4>&lt;p>Nella fase più antica della religione vedica, la figura di Portanus si è trasformata in una divinità legata ai passaggi tra i mondi e alla transizione tra vita e morte, concetti che troviamo già in alcune divinità vediche. Due sono stati gli adattamenti:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Pūṣan&lt;/strong>, il dio vedico dei viandanti e delle strade, guida le anime nell&amp;rsquo;aldilà e protegge chi attraversa territori pericolosi ha assorbito parte del mito di &lt;strong>Portanus&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Yama&lt;/strong>, il dio della morte e primo mortale a raggiungere il regno dei defunti, ha acquisito tratti della divinità legata alle soglie e ai confini.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="periodo-brahmanico-e-sviluppo-dellinduismo">&lt;strong>Periodo Brahmanico e Sviluppo dell&amp;rsquo;Induismo&lt;/strong>
&lt;/h4>&lt;p>Con il tempo, la figura di Portanus è stata assimilata a concetti più complessi, come quelli di &lt;strong>tirtha&lt;/strong>, i luoghi di passaggio sacri tra il mondo umano e quello divino, e il concetto di &lt;strong>moksha&lt;/strong>, la liberazione dal ciclo delle rinascite (saṃsāra), che è in sé una sorta di &amp;ldquo;ultima soglia&amp;rdquo; da attraversare.&lt;/p>
&lt;p>In questo periodo, la sua figura si è frammentata in diverse divinità o aspetti di divinità già esistenti:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Dvārapālas&lt;/strong>, i guardiani delle soglie dei templi indù e buddhisti, come un&amp;rsquo;eco degli antichi Custodi della Porta.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Shiva&lt;/strong> nella sua forma di &lt;strong>Kala Bhairava&lt;/strong>, il feroce signore del tempo e delle transizioni, che presiede i luoghi di cremazione e le soglie tra vita e morte, potrebbe aver assorbito il lato più occulto del mito.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="https://procionegobbo.it/gdr/portanus/dvarapalas.jpg"
width="2048"
height="2048"
srcset="https://procionegobbo.it/gdr/portanus/dvarapalas_hu3bc6f1ab30b8bd9ba239eaee3ba9d617_557847_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://procionegobbo.it/gdr/portanus/dvarapalas_hu3bc6f1ab30b8bd9ba239eaee3ba9d617_557847_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Un Dvārapālas col simbolo di Portanus"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
>&lt;/p>
&lt;h4 id="persistenza-nei-testi-e-nei-culti-esoterici">&lt;strong>Persistenza nei Testi e nei Culti Esoterici&lt;/strong>
&lt;/h4>&lt;p>Alcune tradizioni tantriche o ascetiche hanno potuto mantenere il culto in forme più segrete, attribuendo a Portanus un aspetto legato ai passaggi mistici e ai poteri che derivano dall&amp;rsquo;attraversamento di stati alterati di coscienza. In alcune scuole tantriche, la meditazione su porte e soglie è un simbolo del passaggio tra realtà differenti, concetto che rispecchia il mito originale.&lt;/p>
&lt;h3 id="connessione-tra-le-due-tradizioni">&lt;strong>Connessione tra le Due Tradizioni&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>Mentre in Occidente Portanus è stato assorbito dalla religione romana e poi dimenticato, in India la sua eredità potrebbe essere sopravvissuta sotto forma di pratiche rituali legate ai passaggi tra mondi, ai portali sacri e ai guardiani delle soglie, influenzando la concezione delle porte sacre nei templi e il simbolismo della liberazione spirituale.&lt;/p>
&lt;h1 id="portanus-il-primo-guardiano-dei-confini">&lt;strong>Portanus: Il Primo Guardiano dei Confini&lt;/strong>
&lt;/h1>&lt;p>&lt;img src="https://procionegobbo.it/gdr/portanus/83zhf2qaddrma0cnk9wssqt5gm.jpg"
width="2048"
height="2048"
srcset="https://procionegobbo.it/gdr/portanus/83zhf2qaddrma0cnk9wssqt5gm_hu8bdb84f3926906e31e81a52342049634_437438_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://procionegobbo.it/gdr/portanus/83zhf2qaddrma0cnk9wssqt5gm_hu8bdb84f3926906e31e81a52342049634_437438_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Portanus"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
> Nei tempi in cui &lt;strong>gli antenati dell’uomo sedevano attorno ai fuochi&lt;/strong>, guardando con sospetto l’oscurità della notte, vi era già &lt;strong>qualcosa che stava nell&amp;rsquo;ombra&lt;/strong>, osservando. &lt;strong>Le caverne erano portali, le gole oscure segreti proibiti, le grandi rocce erette sentinelle di un potere ignoto&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>I primi umani parlavano a gesti, poi con suoni appena articolati. &lt;strong>Ma alcuni suoni erano proibiti&lt;/strong>. Alcune parole non dovevano essere pronunciate, perché &lt;strong>aprivano le Vie Profonde&lt;/strong>. La leggenda narra che &lt;strong>fu il primo sciamano&lt;/strong>—colui che sapeva leggere i segni degli antenati e comunicare con il mondo invisibile—a &lt;strong>incontrarlo per la prima volta&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Non aveva ancora un nome, ma &lt;strong>già esisteva prima delle parole&lt;/strong>. Lo sciamano lo vide mentre attraversava la fenditura tra due rocce sacre, quando la luna era nuova. &lt;strong>Era alto, più alto di qualsiasi uomo, e la sua ombra si contorceva come se fosse viva&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Egli sussurrò &lt;strong>parole sconosciute&lt;/strong>, e il suolo si aprì sotto di lui, rivelando un luogo che non apparteneva a questo mondo. Il primo sciamano tentò di fuggire, ma &lt;strong>la creatura lo marchiò&lt;/strong>, imprimendogli sul petto il segno della &lt;strong>stella a cinque punte&lt;/strong>, simbolo del passaggio eterno. &lt;strong>Da quel giorno, coloro che sognavano il simbolo sapevano che erano destinati a viaggiare tra i mondi&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Il culto di Portanus nacque &lt;strong>prima delle civiltà, prima della scrittura&lt;/strong>, tramandato da racconti sussurrati tra i fuochi notturni. I primi uomini scolpirono &lt;strong>segni sulle pietre&lt;/strong>, credendo che potessero tenerlo lontano, ma le &lt;strong>porte si aprivano comunque&lt;/strong>, nei momenti in cui la realtà si assottigliava.&lt;/p>
&lt;p>Con il tempo, gli uomini impararono a chiamarlo &lt;strong>Signore delle Fenditure, Guardiano delle Pietre Erette, il Senza-Volto che Veglia sui Confini&lt;/strong>. I suoi fedeli lo cercavano, &lt;strong>sperando di attraversare le soglie verso i regni sconosciuti&lt;/strong>, mentre altri lo temevano, pregando di non udire &lt;strong>il suo sussurro nel vento tra le rocce&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h3 id="simbolismo-e-tradizione">&lt;strong>Simbolismo e Tradizione&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>Le &lt;strong>gole e le caverne profonde&lt;/strong> erano considerate sue dimore.&lt;/li>
&lt;li>I &lt;strong>cerchi di pietre&lt;/strong>—precursori dei dolmen e dei menhir—erano tentativi di chiudere i passaggi che conducevano alle Vie Profonde.&lt;/li>
&lt;li>Il &lt;strong>segno della stella a cinque punte&lt;/strong> compare tra le incisioni più antiche, legato ai primi riti tribali.&lt;/li>
&lt;li>Gli &lt;strong>sciamani portavano amuleti di ossa e pietra&lt;/strong>, credendo che potessero placare Portanus o permettere di attraversare le soglie in sicurezza.&lt;/li>
&lt;li>Durante &lt;strong>eclissi e lune nuove&lt;/strong>, si raccontava che i più sensibili potessero udire il suo richiamo.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr></description></item><item><title>Ciao mondo</title><link>https://procionegobbo.it/blog/hello-world/</link><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/hello-world/</guid><description>&lt;p>Sono passati 21 anni dal mio primo blog, il mondo è cambiato, internet è cambiato e io anche.&lt;/p>
&lt;p>It’s been 21 years since my first blog — the world has changed, the internet has changed, and so have I.&lt;/p></description></item><item><title>Storie di Ghainar - Incipit</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/ghainar/</link><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/ghainar/</guid><description>&lt;p>Il vento portava sabbia e segreti, e la città di Ghainar non dormiva da tre notti&amp;hellip;
e qui si materializzerà la nuova incarnazione di Storie di Ghainar, una raccolta dei miei racconti.&lt;/p></description></item><item><title>Chi sono</title><link>https://procionegobbo.it/chi-sono/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/chi-sono/</guid><description>&lt;p>Ciao, mi chiamo &lt;strong>Federico Maiorini&lt;/strong> e sono uno sviluppatore backend con oltre 20 anni di esperienza nel mondo dello sviluppo web e software. In rete mi trovi spesso con il nickname &lt;strong>Procionegobbo&lt;/strong> — una lunga storia che risale ai tempi del mio Master in Videogame Design.&lt;/p>
&lt;p>Attualmente lavoro come &lt;strong>Senior PHP Developer presso &lt;a class="link" href="https://labs.fitprime.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Fitprime Labs&lt;/a>&lt;/strong>, dove mi occupo di progettazione e sviluppo di servizi e microservizi in &lt;strong>Laravel&lt;/strong>, con particolare attenzione a performance, architetture scalabili e integrazione di sistemi complessi (SSO, RESTful APIs, sistemi di terze parti come Stripe e Auth0).&lt;/p>
&lt;p>Nel corso della mia carriera ho:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>introdotto Laravel in aziende come Mind the Head, migliorando standard e qualità del codice&lt;/li>
&lt;li>sviluppato soluzioni full-stack per grandi clienti (soprattutto nel settore farmaceutico)&lt;/li>
&lt;li>lavorato in ambienti corporate e pubblici su architetture LAMP, .NET, SharePoint, C#, Angular, Oracle, e molto altro&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-competenze-principali">🛠 Competenze principali
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Framework:&lt;/strong> Laravel&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Linguaggi:&lt;/strong> PHP 8+, SQL, JavaScript&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Basi dati:&lt;/strong> MySQL, PostgreSQL, Oracle, SQL Server&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>DevOps:&lt;/strong> TDD, GitHub Actions, sistemi di caching (Redis)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integrazione:&lt;/strong> SSO SAML, OAuth2, API esterne (Stripe, Google, Auth0)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Metodologie:&lt;/strong> Agile (Scrum), Pair Programming, Code Review&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-strumenti-che-uso-quotidianamente">🧰 Strumenti che uso quotidianamente
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Ambiente di sviluppo:&lt;/strong> Laravel Herd, Docker, Tinkerwell&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Debug &amp;amp; diagnostica:&lt;/strong> Spatie Ray, Xdebug&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Deployment:&lt;/strong> Laravel Forge, GitHub Actions&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Editor e tool:&lt;/strong> VS Code, Warp, TablePlus&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Controllo versione:&lt;/strong> Git, GitHub, BitBucket&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-attualmente-sto-studiando">📚 Attualmente sto studiando
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Design patterns&lt;/strong> applicati a Laravel e PHP moderno&lt;/li>
&lt;li>Introduzione al mondo &lt;strong>event-driven&lt;/strong> (Laravel events &amp;amp; queues)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Golang&lt;/strong>, come alternativa backend moderna e performante&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Scrittura narrativa e worldbuilding&lt;/strong> per i miei progetti personali&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-game-master-scrittore-e-narratore">🎲 Game Master, scrittore e narratore
&lt;/h3>&lt;p>Dal &lt;strong>1985&lt;/strong> sono anche un appassionato &lt;strong>game master&lt;/strong>, creatore di mondi e narratore di storie. Ho ideato decine di campagne e ambientazioni originali come il culto del misterioso &lt;strong>Portanus&lt;/strong>, con cui esploro il lato oscuro della mitologia e dell’archeologia immaginaria.&lt;/p>
&lt;p>Amo usare il gioco di ruolo anche come strumento di team building in ambito lavorativo, per stimolare creatività e collaborazione.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-formazione">🎓 Formazione
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>ITIS M. Faraday&lt;/strong> – Perito in informatica&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Scuola Omero&lt;/strong> – Scrittura creativa (2012–2016)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Istituto Europeo di Design&lt;/strong> – Master in Videogame Design (2004–2005)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-contatti">📫 Contatti
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>📧 &lt;a class="link" href="mailto:federico.maiorini@me.com" >federico.maiorini@me.com&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>🔗 &lt;a class="link" href="https://www.linkedin.com/in/federicomaiorini" target="_blank" rel="noopener"
>LinkedIn&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>💻 &lt;a class="link" href="https://github.com/procionegobbo" target="_blank" rel="noopener"
>GitHub&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>🌸 &lt;a class="link" href="https://pinkary.com/@procionegobbo" target="_blank" rel="noopener"
>Pinkary&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>🐘 &lt;a class="link" href="https://livellosegreto.it/@procionegobbo" target="_blank" rel="noopener"
>Mastodon&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>“Per me scrivere codice è come scrivere storie: ogni funzione ha un ruolo, ogni riga ha uno scopo.”&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>