<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Federico Maiorini</title><link>https://procionegobbo.it/</link><description>Recent content on Federico Maiorini</description><generator>Hugo</generator><language>it-it</language><lastBuildDate>Tue, 24 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://procionegobbo.it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Il diario clandestino di Alessandro Urbani</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/il-diario-clandestino/</link><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/il-diario-clandestino/</guid><description>&lt;p&gt;Trascrizione del diario clandestino di Alessandro Urbani, restauratore edilizio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4 gennaio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sto restaurando una serie di appartamenti sul litorale,
risalgono a prima del salvataggio dei Gloop.
Oggi ho trovato una matita. Ho scritto la parola &amp;ldquo;matita&amp;rdquo; su una mattonella prima di sbriciolarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6 gennaio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi ho scritto un&amp;rsquo;altra parola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non mi sembra che la mia mente vada in pezzi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7 gennaio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forse Mario aveva ragione: i Gloop nascondono qualcosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho trovato uno strano libro in un&amp;rsquo;intercapedine, è come i libri dei Gloop ma le pagine sono quasi bianche, hanno solo degli esili quadretti grigi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Universe Generator: codice che rinasce dopo trent'anni</title><link>https://procionegobbo.it/blog/universe-generator-trentanni-codice-rinasce/</link><pubDate>Sun, 15 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/universe-generator-trentanni-codice-rinasce/</guid><description>&lt;h2 id="1996-access-basic-e-dadi-virtuali"&gt;1996: Access Basic e dadi virtuali&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;è un pezzo di codice che mi porto dietro da trent&amp;rsquo;anni. Sì, trent&amp;rsquo;anni. Dal 1996.
Era parte di un mio progetto personale legato ai giochi di ruolo, lo realizzai su Microsoft Access 2.0, preistoria. In Access Basic, il linguaggio di scripting che precedette VBA. Per l&amp;rsquo;epoca era una roba avanzatissima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il sistema consisteva in un generatore, semplice, di settori spaziali basato su tabelle di probabilità. Le tabelle le trovai su internet ed erano state pensate come ausilio per giochi di ruolo a tema spaziale. In pratica con l&amp;rsquo;uso di dadi da 6 e da 100 permetteva di creare sistemi stellari, le loro stelle e i loro pianeti. Era molto semplice, non c&amp;rsquo;erano molti dettagli (classe stellare, tipo di pianeta e diametro e numero di lune) e nessuna pretesa di realismo. A me bastava per far volare la fantasia nello spazio siderale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cioccolata calda</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/cioccolata-calda/</link><pubDate>Mon, 29 Dec 2025 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/cioccolata-calda/</guid><description>&lt;p&gt;Aveva deciso. Le avrebbe confessato il suo amore. Si alzò dalla panchina e attraversò la piazza senza guardare, tanto in paese non c’erano macchine. Il basso muretto di mattoni separava la piazza dal panorama delle montagne intorno e l’aveva riparato dal vento fintanto che era rimasto sulla panchina. Spense il walkman mentre la cassetta suonava il finale di The Wild Boys, il suo regalo di natale ’84.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Appena in piedi gli si gelarono le orecchie tanto che dovette ripararsele con le mani. Il cappello di lana era nella tasca dei pantaloni, suo padre glielo aveva detto quante volte di metterlo? Un miliardo? Ma si sentiva ridicolo e poi nessuno dei ragazzi più grandi portava un cappello di lana. Del resto era anche l’unico con un cappotto invece che un piumino.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ops I did it again</title><link>https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/</link><pubDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/</guid><description>&lt;p&gt;Lo ammetto, ci ho un po&amp;rsquo; preso gusto. Nell&amp;rsquo;album di Tony Loffa c&amp;rsquo;era una canzone in cui l&amp;rsquo;immaginario rapper flatulente nominava due altri personaggi: il suo rivale DJ Budello e il suo amore perduto Nuvola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non mi piace lasciare le cose in sospeso quindi ho immaginato che, in pieno stile rivalità trap/rap, DJ Budello facesse un pezzo dissing contro Tony.
Ed è nato &lt;a href="https://push.fm/fl/emluffhw"&gt;Aria Fritta&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/ariafritta.jpg" alt="cover del singolo Aria Fritta"&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ma non ero soddisfatto. Rimaneva un&amp;rsquo;altra cosa in sospeso: &lt;strong&gt;Nuvola&lt;/strong&gt;.
Possibile relegarla a ornamento di Tony? &lt;em&gt;Una scema che gira&lt;/em&gt;, come dice Budello nel suo pezzo?
No. Ingiusto e sessista. Anche per un personaggio immaginario.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Come To Code 2025: il piacere di una conferenza diversa</title><link>https://procionegobbo.it/blog/come-to-code-2025/</link><pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/come-to-code-2025/</guid><description>&lt;p&gt;Quest&amp;rsquo;ultimo fine settimana sono stato al Come To Code a Pignola. È la quinta edizione di questa conferenza per (non solo) sviluppatori. Mi dichiaro colpevole vostro onore: non la conoscevo e avrei voluto conoscerla prima. Sono stati due giorni intensi, pieni di talk interessanti, ottimo cibo, musica e nuove conoscenze.
Il Come To Code non è una conferenza verticale mirata ad una specifica tecnologia e metodologia, abbraccia tutto quello di cui si può parlare del nostro lavoro davvero a 360 gradi, talmente tanti talk in due giorni che è stato necessario dividerli in tre track tematici.
Alcuni mi interessavano molto a livello tecnico o stimolavano la mia curiosità &lt;em&gt;nerdosa&lt;/em&gt; ma ho deciso, almeno il primo giorno di seguire una strada alternativa: i talk della track 3 sul personal branding e human skills. È un argomento che ho trascurato per anni, sbagliando, ma che dovrebbe far parte del bagaglio di competenze di ogni sviluppatore. È anche una delle cose più difficili da fare, almeno per me. Parlare di sé, parlare dei propri interessi in modo che possa interessare, coinvolgere non sono cose che mi vengano spontanee, non sempre. Sembra, anche nella mia testa, un controsenso: mi piace stare tra la gente ma non mi piace la folla, mi piace discutere (anche animatamente) ma mi stressano i conflitti, mi piace essere notato ma mettermi in mostra mi dà disagio. Un casino insomma.
La track 3 è stata, non dico illuminante ma molto interessante.
Questi sono i talk che mi hanno interessato di più.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>A-38</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/a-38/</link><pubDate>Sun, 14 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/a-38/</guid><description>&lt;p&gt;Guardai il numeretto che avevo in mano: sportello 15334 numero 12.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivare al Ministero delle Certificazioni all&amp;rsquo;alba non era servito, davanti a me c&amp;rsquo;era un vecchio col cappello da alpino e una cartellina gonfia fino a scoppiare di fogli, documenti, certificati. Curvo sul bastone si stava avvicinando allo sportello. Se non aveva portato l&amp;rsquo;autocertificazione c&amp;rsquo;era il rischio che rimanesse allo sportello per chissà quanto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osservai la cartellina che aveva sottobraccio, allungai la mano e col dito spinsi appena al centro dei fogli. Bastò. Si riversarono fuori svolazzando davanti al vecchio. Mentre si chinava svicolai in avanti e mi piazzai allo sportello. Scoprii che avevo guadagnato ben poco tempo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Developer's daemons</title><link>https://procionegobbo.it/blog/developers-daemons/</link><pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/developers-daemons/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;(This post is also available in English, change the language in the top-right corner to read it / Questo post è disponibile anche in Inglese, cambia la lingua in alto a destra per leggerlo)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="i-due-demoni-dello-sviluppatore"&gt;I due demoni dello sviluppatore&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ogni sviluppatore convive con due &lt;strong&gt;demoni interiori&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
E se cogliete il gioco di parole, siete probabilmente sviluppatori o almeno un po’ nerd: nei sistemi operativi i processi che lavorano silenziosi in background, invisibili ma indispensabili, si chiamano infatti &lt;em&gt;daemon&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;demoni&lt;/em&gt; in italiano).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Testare le GitHub Actions in locale con act</title><link>https://procionegobbo.it/blog/testare-github-actions-in-locale-act/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/testare-github-actions-in-locale-act/</guid><description>&lt;p&gt;Chi usa GitHub prima o poi si scontra con i workflow. Di recente stiamo affrontando una sfida solo all&amp;rsquo;apparenza banale: migrare alcuni dei nostri repo su Github e implementare le actions necessarie alle necessità di CI/CD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di base sarebbe banale, in rete ci sono gazilioni di esempi, template, guide e perfino wizard che, in teoria, ti forniscono gli script già pronti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Migrando uno degli ultimi repo però mi è successa una cosa particolare. Stavo usando per il workflow da eseguire sulle pull-request lo stesso script usato con successo in altri repo (sono tutti sistemi basati su Laravel). Questa volta però non andava, errori di connessione al db, test che fallivano in maniera inaspettata.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L'alpinista</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/l-alpinista/</link><pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/l-alpinista/</guid><description>&lt;p&gt;Lo spazzolino elettrico mi fa vibrare tutta la testa, e forse è per quello che non ci faccio subito caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Appena la vibrazione si ferma però lo vedo, il piccolo puntino nero che lentamente si sposta verso l’alto nella fuga tra le mattonelle, poco a destra dello specchio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temo già di sapere cosa sia ma senza occhiali potrebbe essere benissimo una formica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Magari, almeno basterebbe una spruzzata di Baygon. Inforco gli occhiali e mi avvicino. Nel silenzio della notte mi pare persino di sentire dei leggeri colpi metallici a ogni spostamento del puntino. E infatti, come temevo. Un altro alpinista in bagno.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Come nasce un rapper fatto di gas: dietro le quinte di Tony Loffa</title><link>https://procionegobbo.it/blog/dietro-le-quinte-tony-loffa/</link><pubDate>Sat, 23 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/dietro-le-quinte-tony-loffa/</guid><description>&lt;h2 id="lidea-iniziale"&gt;L’idea iniziale&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tutto è nato per caso, durante una serata in cui avremmo dovuto uscire tra amici. Uno di loro, per tirarsi fuori con una battuta, se ne uscì con:&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Non posso, devo andare al concerto di Tony Loffa.&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quel nome — &lt;em&gt;Tony Loffa&lt;/em&gt; — mi ha fulminato.&lt;br&gt;
Non so spiegare bene cosa sia scattato, ma nel giro di pochi minuti il mio cervello aveva già dato forma al personaggio: un rapper assurdo, grottesco, con un’identità fortissima. Una parodia vivente, eppure dotata di coerenza interna, di un mondo suo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Confronto tra ReadRune, ReadBytes, ReadString e ReadLine in Go</title><link>https://procionegobbo.it/blog/read-methods-golang/</link><pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/read-methods-golang/</guid><description>&lt;h1 id="-confronto-metodi-di-bufioreader-in-go"&gt;📚 Confronto metodi di &lt;code&gt;bufio.Reader&lt;/code&gt; in Go&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id="introduzione"&gt;Introduzione&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Recentemente sto studiando &lt;a href="https://go.dev/"&gt;Go&lt;/a&gt;, linguaggio interessante e per me è un ritorno (ho iniziato a programmare col C) ad un tipo di programmazione profondamente diversa da quella che ho praticato negli ultimi anni specializzandomi su PHP/Laravel.
Una delle cose che mi interessano è come leggere e scrivere da uno stream quindi, con l&amp;rsquo;aiuto di una IA mi sono fatto un veloce riepilogo delle differenze tra alcuni metodi della libreria &lt;code&gt;bufio&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cronologia del mondo di Kor</title><link>https://procionegobbo.it/gdr/cronologia-del-mondo-di-kor/</link><pubDate>Fri, 15 Aug 2025 16:52:18 +0200</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/gdr/cronologia-del-mondo-di-kor/</guid><description>&lt;h1 id="cronologia-del-mondo-di-kor"&gt;Cronologia del mondo di Kor&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id="era-divina"&gt;Era Divina&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Durante questa era non esiste nulla, tranne gli dei. L’universo è un infinito vuoto e gli dei, entità di puro pensiero, esistono senza percezione di tempo e spazio a malapena consapevoli di esistere.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="arrivo-di-kor"&gt;Arrivo di Kor&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Inizia con l’arrivo di Kor e Ae-thou da un altro universo. Fluttuazioni energetiche squassano il nulla cosmico, provocate dai nuovi dei, parte pensiero e parte materia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Per la prima volta gli antichi dei percepiscono lo scorrere del tempo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kor attiva il seme dei mondi, artefatto di un altro universo, dando inizio all’era della Creazione.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="era-di-kor-o-era-della-creazione"&gt;Era di Kor (o Era della Creazione)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il mondo viene creato: da un atollo circondato dal mare si espande fino a diventare un continente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gli dei si dividono in due fazioni: Creatori (guidati da Kor) e Distruttori.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="eventi-principali"&gt;Eventi principali&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 0&lt;/strong&gt;: Kor crea gli Gnoll (la Razza). Aso-Daira pianta il primo albero-mondo Drayssyl. Divinità minori creano animali e piante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 3&lt;/strong&gt;: Ae-thou crea Skim (uomini lucertola), Khasser (uomini tigre, Rakhasta) e Aroth (umanoidi mutanti).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 500&lt;/strong&gt;: Aso-Daira crea umani ed elfi. Elfi nelle foreste intorno a Drayssyl, umani nelle pianure costiere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 1000&lt;/strong&gt;: Ae-thou semina la giungla di Demenia. Skim e Khasser migrano e fondano una civiltà meccanico-magica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 2500&lt;/strong&gt;: Interferenze dei Distruttori, eruzioni vulcaniche e demoni infestano la zona centrale. Drayssyl raggiunge 1 km di altezza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 10.000&lt;/strong&gt;: Demoni distruttori attaccano umani ed elfi. Gnoll si spostano ai confini delle terre di fuoco. Appaiono i Guardiani del Creato (12 draghi purpurei). Drayssyl raggiunge 4 km.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 15.000&lt;/strong&gt;: Elfi si trasferiscono su Drayssyl (9 km). Incursioni demoni nella giungla, respinte. Influenza Distruttori bilancia Creatori, il mondo smette di crescere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 16.000&lt;/strong&gt;: Nasce l’Impero umano sotto Sanda. Clan umani ostili migrano a sud delle terre gnoll. Apice civiltà Skim, costruzione dei Guardiani.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 17.000&lt;/strong&gt;: Dagto corrompe gli Aroth, che migrano nel sottosuolo. Ae-thou crea i Miksos (coboldi), sconfitti dagli Aroth. Ae-thou non riesce a contrastare Dagto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 18.000&lt;/strong&gt;: Modifiche a Drayssyl, cresce smisuratamente. Declino civiltà Skim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 20.000&lt;/strong&gt;: Distruttori lavorano contro il creato. Aroth e demoni raggiungono le radici di Drayssyl, che si ammala.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="guerra-divina"&gt;Guerra divina&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="eventi-principali-1"&gt;Eventi principali&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 0&lt;/strong&gt;: Gnoll non fermano esercito demoniaco, terre umane invase.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 2&lt;/strong&gt;: L’impero umano cade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 3&lt;/strong&gt;: Capitale umana distrutta dai demoni. Guardiani proteggono Demenia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 4&lt;/strong&gt;: Demoni decimano popolazione umana, incursioni nelle foreste elfiche.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 5&lt;/strong&gt;: Marciume uccide Drayssyl, che si inclina. Creatori rallentano la caduta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 6&lt;/strong&gt;: Gnoll attaccano demoni alle spalle, vittorie devastanti. Alleanza elfi-umani, esercito demoniaco circondato.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 7&lt;/strong&gt;: Drayssyl si deposita tra terre gnoll e umani/elfi, isolandole. Terre gnoll diventano aride.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 34&lt;/strong&gt;: Grande battaglia, esercito demoniaco sconfitto. Perdite immense, draghi purpurei scomparsi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 90&lt;/strong&gt;: Ultimi demoni eliminati. Civiltà umana collassata, elfi si isolano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 100&lt;/strong&gt;: Eruzioni vulcaniche rendono le terre gnoll desertiche.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Anno 250&lt;/strong&gt;: Ae-thou e divinità trasformano Drayssyl in una catena montuosa (Muro del Deserto). Dagto uccide Ae-thou, generando un cratere e terremoti devastanti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Senza Ae-thou, civiltà Skim collassa, superstiti regrediscono. Alcuni Guardiani rimangono attivi, eliminando ogni creatura non nativa della giungla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Morte di Ae-thou scuote Creatori e Distruttori, tregua spontanea pone fine alla guerra divina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il ricordo di Ae-thou svanisce, tranne che per Kor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Centinaia di anni di declino: umani divisi in regni, elfi isolati, gnoll vagano nel deserto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="era-moderna"&gt;Era moderna&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gli anni vengono contati dalla fondazione dell’Accademia dei magi a Ghainar.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Portanus: Signore delle Porte</title><link>https://procionegobbo.it/gdr/portanus/</link><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/gdr/portanus/</guid><description>&lt;h3 id="portanus-il-signore-delle-porte"&gt;Portanus (Il Signore delle Porte)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Divinità pre-romana delle soglie e dei portali&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nome Proto-Indoeuropeo:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Prtónos&lt;/em&gt; (ricostruito da &lt;em&gt;prtu-&lt;/em&gt; &amp;ldquo;passaggio, guado&amp;rdquo; e il suffisso divino &lt;em&gt;-nos&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Titoli:&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Il Custode delle Soglie&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Signore dei Guadi e delle Porte&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;L’Oscuro Viandante&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Colui che Sta tra i Mondi&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://procionegobbo.it/gdr/portanus/88b42hf4y5rma0cnk9msvvkanc.jpg" alt="Portanus in veste di divinità celtica"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Portanus&lt;/strong&gt; è una figura mitologica appartenente al pantheon delle divinità pre-romane, venerata come il &lt;em&gt;Signore delle Porte&lt;/em&gt; e dei passaggi tra i mondi. Considerato una delle entità più enigmatiche del periodo italico arcaico, Portanus rappresenta il dominio delle soglie fisiche e metafisiche, fungendo da guardiano tra il mondo dei vivi e quello dei morti, tra il terreno e il divino, e tra dimensioni parallele.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ciao mondo</title><link>https://procionegobbo.it/blog/hello-world/</link><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/hello-world/</guid><description>&lt;p&gt;Sono passati 21 anni dal mio primo blog, il mondo è cambiato, internet è cambiato e io anche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s been 21 years since my first blog — the world has changed, the internet has changed, and so have I.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Storie di Ghainar - Incipit</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/ghainar/</link><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/ghainar/</guid><description>&lt;p&gt;Il vento portava sabbia e segreti, e la città di Ghainar non dormiva da tre notti&amp;hellip;
e qui si materializzerà la nuova incarnazione di Storie di Ghainar, una raccolta dei miei racconti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Chi sono</title><link>https://procionegobbo.it/chi-sono/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/chi-sono/</guid><description>&lt;p&gt;Ciao, mi chiamo &lt;strong&gt;Federico Maiorini&lt;/strong&gt; e sono uno sviluppatore backend con oltre 20 anni di esperienza nel mondo dello sviluppo web e software. In rete mi trovi spesso con il nickname &lt;strong&gt;Procionegobbo&lt;/strong&gt; — una lunga storia che risale ai tempi del mio Master in Videogame Design.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attualmente lavoro come &lt;strong&gt;Senior PHP Developer presso &lt;a href="https://labs.fitprime.com/"&gt;Fitprime Labs&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, dove mi occupo di progettazione e sviluppo di servizi e microservizi in &lt;strong&gt;Laravel&lt;/strong&gt;, con particolare attenzione a performance, architetture scalabili e integrazione di sistemi complessi (SSO, RESTful APIs, sistemi di terze parti come Stripe e Auth0).&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>