<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Programmazione on Federico Maiorini</title>
    <link>http://localhost:1315/categories/programmazione/</link>
    <description>Recent content in Programmazione on Federico Maiorini</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>it-it</language>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1315/categories/programmazione/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Universe Generator: codice che rinasce dopo trent&#39;anni</title>
      <link>http://localhost:1315/blog/universe-generator-trentanni-codice-rinasce/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1315/blog/universe-generator-trentanni-codice-rinasce/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1996-access-basic-e-dadi-virtuali&#34;&gt;1996: Access Basic e dadi virtuali&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;C&amp;rsquo;è un pezzo di codice che mi porto dietro da trent&amp;rsquo;anni. Sì, trent&amp;rsquo;anni. Dal 1996.&#xA;Era parte di un mio progetto personale legato ai giochi di ruolo, lo realizzai su Microsoft Access 2.0, preistoria. In Access Basic, il linguaggio di scripting che precedette VBA. Per l&amp;rsquo;epoca era una roba avanzatissima.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Il sistema consisteva in un generatore, semplice, di settori spaziali basato su tabelle di probabilità. Le tabelle le trovai su internet ed erano state pensate come ausilio per giochi di ruolo a tema spaziale. In pratica con l&amp;rsquo;uso di dadi da 6 e da 100 permetteva di creare sistemi stellari, le loro stelle e i loro pianeti. Era molto semplice, non c&amp;rsquo;erano molti dettagli (classe stellare, tipo di pianeta e diametro e numero di lune) e nessuna pretesa di realismo. A me bastava per far volare la fantasia nello spazio siderale.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Developer&#39;s daemons</title>
      <link>http://localhost:1315/blog/developers-daemons/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1315/blog/developers-daemons/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;(The English version of this article is provided after the Italian one. / La versione inglese di questo articolo si trova dopo quella in italiano)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;i-due-demoni-dello-sviluppatore&#34;&gt;I due demoni dello sviluppatore&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ogni sviluppatore convive con due &lt;strong&gt;demoni interiori&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&#xA;E se cogliete il gioco di parole, siete probabilmente sviluppatori o almeno un po’ nerd: nei sistemi operativi i processi che lavorano silenziosi in background, invisibili ma indispensabili, si chiamano infatti &lt;em&gt;daemon&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;demoni&lt;/em&gt; in italiano).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Testare le GitHub Actions in locale con act</title>
      <link>http://localhost:1315/blog/testare-github-actions-in-locale-act/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1315/blog/testare-github-actions-in-locale-act/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chi usa GitHub prima o poi si scontra con i workflow. Di recente stiamo affrontando una sfida solo all&amp;rsquo;apparenza banale: migrare alcuni dei nostri repo su Github e implementare le actions necessarie alle necessità di CI/CD.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Di base sarebbe banale, in rete ci sono gazilioni di esempi, template, guide e perfino wizard che, in teoria, ti forniscono gli script già pronti.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Migrando uno degli ultimi repo però mi è successa una cosa particolare. Stavo usando per il workflow da eseguire sulle pull-request lo stesso script usato con successo in altri repo (sono tutti sistemi basati su Laravel). Questa volta però non andava, errori di connessione al db, test che fallivano in maniera inaspettata.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Confronto tra ReadRune, ReadBytes, ReadString e ReadLine in Go</title>
      <link>http://localhost:1315/blog/read-methods-golang/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1315/blog/read-methods-golang/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;-confronto-metodi-di-bufioreader-in-go&#34;&gt;📚 Confronto metodi di &lt;code&gt;bufio.Reader&lt;/code&gt; in Go&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;introduzione&#34;&gt;Introduzione&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Recentemente sto studiando &lt;a href=&#34;https://go.dev/&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;, linguaggio interessante e per me è un ritorno (ho iniziato a programmare col C) ad un tipo di programmazione profondamente diversa da quella che ho praticato negli ultimi anni specializzandomi su PHP/Laravel.&#xA;Una delle cose che mi interessano è come leggere e scrivere da uno stream quindi, con l&amp;rsquo;aiuto di una IA mi sono fatto un veloce riepilogo delle differenze tra alcuni metodi della libreria &lt;code&gt;bufio&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
