<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Kor on Federico Maiorini</title><link>https://procionegobbo.it/tags/kor/</link><description>Recent content in Kor on Federico Maiorini</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-it</language><lastBuildDate>Fri, 15 Aug 2025 16:52:18 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://procionegobbo.it/tags/kor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Cronologia del mondo di Kor</title><link>https://procionegobbo.it/gdr/cronologia-del-mondo-di-kor/</link><pubDate>Fri, 15 Aug 2025 16:52:18 +0200</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/gdr/cronologia-del-mondo-di-kor/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/gdr/cronologia-del-mondo-di-kor/pf6k3n5xmhrma0crns48ta5e3w.jpg" alt="Featured image of post Cronologia del mondo di Kor" />&lt;h1 id="cronologia-del-mondo-di-kor">Cronologia del mondo di Kor
&lt;/h1>&lt;h2 id="era-divina">Era Divina
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>Durante questa era non esiste nulla, tranne gli dei. L’universo è un infinito vuoto e gli dei, entità di puro pensiero, esistono senza percezione di tempo e spazio a malapena consapevoli di esistere.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="arrivo-di-kor">Arrivo di Kor
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>Inizia con l’arrivo di Kor e Ae-thou da un altro universo. Fluttuazioni energetiche squassano il nulla cosmico, provocate dai nuovi dei, parte pensiero e parte materia.&lt;/li>
&lt;li>Per la prima volta gli antichi dei percepiscono lo scorrere del tempo.&lt;/li>
&lt;li>Kor attiva il seme dei mondi, artefatto di un altro universo, dando inizio all’era della Creazione.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="era-di-kor-o-era-della-creazione">Era di Kor (o Era della Creazione)
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>Il mondo viene creato: da un atollo circondato dal mare si espande fino a diventare un continente.&lt;/li>
&lt;li>Gli dei si dividono in due fazioni: Creatori (guidati da Kor) e Distruttori.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="eventi-principali">Eventi principali
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Anno 0&lt;/strong>: Kor crea gli Gnoll (la Razza). Aso-Daira pianta il primo albero-mondo Drayssyl. Divinità minori creano animali e piante.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 3&lt;/strong>: Ae-thou crea Skim (uomini lucertola), Khasser (uomini tigre, Rakhasta) e Aroth (umanoidi mutanti).&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 500&lt;/strong>: Aso-Daira crea umani ed elfi. Elfi nelle foreste intorno a Drayssyl, umani nelle pianure costiere.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 1000&lt;/strong>: Ae-thou semina la giungla di Demenia. Skim e Khasser migrano e fondano una civiltà meccanico-magica.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 2500&lt;/strong>: Interferenze dei Distruttori, eruzioni vulcaniche e demoni infestano la zona centrale. Drayssyl raggiunge 1 km di altezza.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 10.000&lt;/strong>: Demoni distruttori attaccano umani ed elfi. Gnoll si spostano ai confini delle terre di fuoco. Appaiono i Guardiani del Creato (12 draghi purpurei). Drayssyl raggiunge 4 km.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 15.000&lt;/strong>: Elfi si trasferiscono su Drayssyl (9 km). Incursioni demoni nella giungla, respinte. Influenza Distruttori bilancia Creatori, il mondo smette di crescere.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 16.000&lt;/strong>: Nasce l’Impero umano sotto Sanda. Clan umani ostili migrano a sud delle terre gnoll. Apice civiltà Skim, costruzione dei Guardiani.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 17.000&lt;/strong>: Dagto corrompe gli Aroth, che migrano nel sottosuolo. Ae-thou crea i Miksos (coboldi), sconfitti dagli Aroth. Ae-thou non riesce a contrastare Dagto.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 18.000&lt;/strong>: Modifiche a Drayssyl, cresce smisuratamente. Declino civiltà Skim.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 20.000&lt;/strong>: Distruttori lavorano contro il creato. Aroth e demoni raggiungono le radici di Drayssyl, che si ammala.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="guerra-divina">Guerra divina
&lt;/h2>&lt;h3 id="eventi-principali-1">Eventi principali
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Anno 0&lt;/strong>: Gnoll non fermano esercito demoniaco, terre umane invase.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 2&lt;/strong>: L’impero umano cade.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 3&lt;/strong>: Capitale umana distrutta dai demoni. Guardiani proteggono Demenia.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 4&lt;/strong>: Demoni decimano popolazione umana, incursioni nelle foreste elfiche.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 5&lt;/strong>: Marciume uccide Drayssyl, che si inclina. Creatori rallentano la caduta.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 6&lt;/strong>: Gnoll attaccano demoni alle spalle, vittorie devastanti. Alleanza elfi-umani, esercito demoniaco circondato.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 7&lt;/strong>: Drayssyl si deposita tra terre gnoll e umani/elfi, isolandole. Terre gnoll diventano aride.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 34&lt;/strong>: Grande battaglia, esercito demoniaco sconfitto. Perdite immense, draghi purpurei scomparsi.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 90&lt;/strong>: Ultimi demoni eliminati. Civiltà umana collassata, elfi si isolano.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 100&lt;/strong>: Eruzioni vulcaniche rendono le terre gnoll desertiche.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 250&lt;/strong>: Ae-thou e divinità trasformano Drayssyl in una catena montuosa (Muro del Deserto). Dagto uccide Ae-thou, generando un cratere e terremoti devastanti.&lt;/li>
&lt;li>Senza Ae-thou, civiltà Skim collassa, superstiti regrediscono. Alcuni Guardiani rimangono attivi, eliminando ogni creatura non nativa della giungla.&lt;/li>
&lt;li>Morte di Ae-thou scuote Creatori e Distruttori, tregua spontanea pone fine alla guerra divina.&lt;/li>
&lt;li>Il ricordo di Ae-thou svanisce, tranne che per Kor.&lt;/li>
&lt;li>Centinaia di anni di declino: umani divisi in regni, elfi isolati, gnoll vagano nel deserto.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="era-moderna">Era moderna
&lt;/h2>&lt;p>&lt;em>Gli anni vengono contati dalla fondazione dell’Accademia dei magi a Ghainar.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h3 id="eventi-principali-2">Eventi principali
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Anno 0&lt;/strong>: Fondazione dell’Accademia dei magi a Ghainar da parte di cinque maghi. Inizio espansione del villaggio.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 25&lt;/strong>: Accademia completata, decine di apprendisti. Ghainar diventa cittadina, commercianti inviano carovane.&lt;/li>
&lt;li>…&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Anno 714&lt;/strong>: Ghainar è una città immensa, palude bonificata. Dai suoi cento moli partono navi per il continente. Governata dal Consiglio dei Mercanti (centuno membri), consulto dalla Stella (i cinque maghi).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;em>Questa cronologia potrebbe essere aggiornata in qualunque momento&lt;/em>&lt;/p></description></item></channel></rss>