<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Racconto on Federico Maiorini</title><link>https://procionegobbo.it/tags/racconto/</link><description>Recent content in Racconto on Federico Maiorini</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-it</language><lastBuildDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://procionegobbo.it/tags/racconto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L'alpinista</title><link>https://procionegobbo.it/scrittura/l-alpinista/</link><pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/scrittura/l-alpinista/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/scrittura/l-alpinista/alpinista.jpg" alt="Featured image of post L'alpinista" /&gt;&lt;p&gt;Lo spazzolino elettrico mi fa vibrare tutta la testa, e forse è per quello che non ci faccio subito caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Appena la vibrazione si ferma però lo vedo, il piccolo puntino nero che lentamente si sposta verso l’alto nella fuga tra le mattonelle, poco a destra dello specchio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temo già di sapere cosa sia ma senza occhiali potrebbe essere benissimo una formica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Magari, almeno basterebbe una spruzzata di Baygon. Inforco gli occhiali e mi avvicino. Nel silenzio della notte mi pare persino di sentire dei leggeri colpi metallici a ogni spostamento del puntino. E infatti, come temevo. Un altro alpinista in bagno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come al solito la disinfestazione fatta dal comune non era stata risolutiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono dei cosini davvero tenaci e un po’ li ammiro, non mi vergogno di ammetterlo, questo in particolare ha pure scelto una via difficile: vicino al lavandino c’è sempre il pericolo di schizzi e per un alpinista di mezzo millimetro uno schizzo è morte certa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lui invece piazza chiodi sulle fughe delle mie mattonelle come se niente fosse, dritto alla meta che credo sia dove le mattonelle finiscono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Guardandolo da vicino capisco anche perché non l’avessi notato prima: questo sta usando delle corde bianche invece che le solite corde colorate. Sembrano i fili di una ragnatela: sullo sfondo chiaro delle fughe non li avevo proprio visti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rimango ad osservarlo in silenzio con la lente di ingrandimento che tengo in bagno proprio per queste situazioni. È metodico, piazza il chiodo, aggancia la fune, si tira su. E anche veloce, senza che me ne renda conto è già all’altezza dei miei occhi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È ora di fermarlo. Non voglio certo che vada a finire come a casa di mia sorella. Lei li trovava carini, li ha lasciati proliferare ma lo sanno tutti che quando un alpinista apre una via poi ne arrivano altri, sempre di più.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla fine ha dovuto ristrutturare il bagno: tra lo chalet sullo sciacquone, le mattonelle tutte bucherellate e i ponti tibetani da una parete all’altra non era più un bagno utilizzabile. Addirittura negli ultimi giorni aveva cominciato a nevicarci dentro e stavano allestendo delle piste da sci nella vasca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco, io non arriverò mai a quel punto. Vada per i cacciatori nei gerani del terrazzo, quelli almeno mi ammazzano gli afidi, ma gli alpinisti dei bagni proprio non li sopporto. Prendo il catalogo Ikea da sopra la lavatrice, lo arrotolo e con un colpo preciso trasformo l’alpinista in una piccolissima macchiolina sulla fuga delle mattonelle, appena a destra dello specchio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proprio nel punto in cui metterò quella mensola che ho appena visto in copertina.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>