<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Tony-Loffa on Federico Maiorini</title><link>https://procionegobbo.it/tags/tony-loffa/</link><description>Recent content in Tony-Loffa on Federico Maiorini</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-it</language><lastBuildDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://procionegobbo.it/tags/tony-loffa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ops I did it again</title><link>https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/</link><pubDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/cover.jpg" alt="Featured image of post Ops I did it again" /&gt;&lt;p&gt;Lo ammetto, ci ho un po&amp;rsquo; preso gusto. Nell&amp;rsquo;album di Tony Loffa c&amp;rsquo;era una canzone in cui l&amp;rsquo;immaginario rapper flatulente nominava due altri personaggi: il suo rivale DJ Budello e il suo amore perduto Nuvola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non mi piace lasciare le cose in sospeso quindi ho immaginato che, in pieno stile rivalità trap/rap, DJ Budello facesse un pezzo dissing contro Tony.
Ed è nato &lt;a class="link" href="https://push.fm/fl/emluffhw" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Aria Fritta&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/ariafritta.jpg"
width="300"
height="300"
srcset="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/ariafritta_hu_26983db139ed6b59.jpg 480w, https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/ariafritta_hu_51d6fdb51eb625ad.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="cover del singolo Aria Fritta"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ma non ero soddisfatto. Rimaneva un&amp;rsquo;altra cosa in sospeso: &lt;strong&gt;Nuvola&lt;/strong&gt;.
Possibile relegarla a ornamento di Tony? &lt;em&gt;Una scema che gira&lt;/em&gt;, come dice Budello nel suo pezzo?
No. Ingiusto e sessista. Anche per un personaggio immaginario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quindi &lt;strong&gt;Nuvola&lt;/strong&gt;?
Doveva essere qualcosa di più. Le serviva un riscatto, una dichiarazione di indipendenza e, perché no, di superiorità rispetto ai due idioti (così li ho voluti) dei suoi ex.
Lo strappo doveva essere deciso e importante. Intanto lo stile, lontano dalla trap e dall&amp;rsquo;hip-hop. Ho deciso di andare verso l&amp;rsquo;&lt;em&gt;hyperpop&lt;/em&gt; con una dose di &lt;em&gt;k-pop&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Territorio inesplorato per me. Per fortuna oggi con lo streaming è possibile farsi una cultura minima di qualsiasi genere musicale in un tempo relativamente breve. Non sarò un esperto e mai lo diventerò ma ho comunque cominciato a capire un minimo stili e temi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="https://push.fm/fl/b3pnl9oc" target="_blank" rel="noopener"
&gt;&lt;strong&gt;Ethereal&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; non pensato per essere solo un album, rappresenta una trasformazione.
Attraverso dieci brani nei quali ho provato a fondere &lt;strong&gt;dream pop, hyperpop e accenti K-pop&lt;/strong&gt;, Nuvola racconta la propria rinascita: da corpo sfruttato e immagine filtrata a &lt;strong&gt;divinità digitale indipendente&lt;/strong&gt;, simbolo di libertà e autoaffermazione.
Non so se ci sono riuscito in pieno, ma il risultato mi piace. I testi non sono male, il sound è piacevole e mi sembra di aver rispettato anche i vari canoni degli stili coinvolti.
Anzi alcuni dei pezzi ritengo siano venuti particolarmente bene, parlo di &lt;strong&gt;Digital Mirror&lt;/strong&gt; e della versione in coreano di &lt;strong&gt;Beyond Your Chains&lt;/strong&gt;, che mi sembrano i più riusciti.
Per chiarezza, io non so il coreano e ho fatto controllare a due IA diverse il testo di &lt;strong&gt;Beyond Your Chains&lt;/strong&gt; sia per quanto riguarda la traduzione che l&amp;rsquo;aderenza ai canoni del k-pop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come per il precedente non c&amp;rsquo;è alcuna pretesa di voler essere preso sul serio. È stato divertente, tutto qui.
Come per il precedente ho usato &lt;a class="link" href="https://suno.com/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Suno&lt;/a&gt; per produrre la musica e &lt;a class="link" href="https://www.routenote.com/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;RouteNote&lt;/a&gt; per la distribuzione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/cover.jpg"
width="3000"
height="3000"
srcset="https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/cover_hu_854822a509cde0ec.jpg 480w, https://procionegobbo.it/blog/ops-i-dit-it-again/cover_hu_2054befe2391c6ac.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Cover dell’album Ethereal"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Come nasce un rapper fatto di gas: dietro le quinte di Tony Loffa</title><link>https://procionegobbo.it/blog/dietro-le-quinte-tony-loffa/</link><pubDate>Sat, 23 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://procionegobbo.it/blog/dietro-le-quinte-tony-loffa/</guid><description>&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/dietro-le-quinte-tony-loffa/cover.jpeg" alt="Featured image of post Come nasce un rapper fatto di gas: dietro le quinte di Tony Loffa" /&gt;&lt;h2 id="lidea-iniziale"&gt;L’idea iniziale
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tutto è nato per caso, durante una serata in cui avremmo dovuto uscire tra amici. Uno di loro, per tirarsi fuori con una battuta, se ne uscì con:&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Non posso, devo andare al concerto di Tony Loffa.&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quel nome — &lt;em&gt;Tony Loffa&lt;/em&gt; — mi ha fulminato.&lt;br&gt;
Non so spiegare bene cosa sia scattato, ma nel giro di pochi minuti il mio cervello aveva già dato forma al personaggio: un rapper assurdo, grottesco, con un’identità fortissima. Una parodia vivente, eppure dotata di coerenza interna, di un mondo suo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tony Loffa &lt;strong&gt;non è ispirato a nessuno di reale&lt;/strong&gt;, non è la caricatura di una persona esistente. È piuttosto una &lt;strong&gt;satira dell’intera scena trap&lt;/strong&gt;, dei suoi eccessi, dei suoi cliché. Ma non è nemmeno una critica amara o moralista: è solo satira, fatta con ironia e creatività, come un esperimento di intelligenza artificiale e immaginazione combinati.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="il-concept-del-personaggio"&gt;Il concept del personaggio
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tony Loffa è nato per caso e anche per scherzo. Da una battuta tra amici è emersa l’idea di un personaggio che &lt;strong&gt;doveva&lt;/strong&gt; esistere: un rapper surreale, sopra le righe, con un’identità precisa e un mondo tutto suo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tony non rappresenta nessuno in particolare, non è la caricatura di un artista reale: è la &lt;strong&gt;parodia di un’intera scena musicale&lt;/strong&gt;. Un concentrato di cliché portati all’estremo — ostentazione, soldi, gang, catene d’oro — ma rielaborati con un tono volutamente grottesco e ironico. È la satira di un certo modo di “fare trap”, di quell’immaginario spinto all’eccesso, in cui tutto è più grande, più rumoroso, più “gasato”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eppure, dietro il nonsense, ho cercato di dare &lt;strong&gt;coerenza&lt;/strong&gt;. Tony Loffa ha una voce, uno stile, un’estetica ben definiti: la &lt;strong&gt;Gang Gassosa&lt;/strong&gt;, i beat sporchi e martellanti, i testi che oscillano tra l’assurdo e il dissacrante. L’ho creato per ridere della trap, ma finisce per sembrare quasi reale: ho usato l&amp;rsquo;IA per raccogliere le idee e distillare una biografia che unisse l’assurdità di un rapper fatto di gas pestilenziale all’estetica della periferia romana.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="la-voce-e-lo-stile"&gt;La voce e lo stile
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La voce di Tony Loffa è &lt;strong&gt;profonda, sporca, piena di aria e di strada&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
Non punta alla perfezione, non cerca l’autotune impeccabile: è &lt;strong&gt;grezza per scelta&lt;/strong&gt;, volutamente imperfetta, come se portasse addosso l’odore delle periferie che racconta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tony non canta: &lt;strong&gt;sputa parole&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
Ogni verso è corto, secco, diretto, come un colpo di beat. Alterna parlato e cantato, si ferma e riparte, creando un caos controllato che rende ogni traccia imprevedibile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo stile mescola slang romano, inglese maccheronico e termini inventati, costruendo un linguaggio &lt;strong&gt;ibrido, gassoso, immediatamente riconoscibile&lt;/strong&gt;. Nei testi non importa solo cosa viene detto, ma &lt;strong&gt;come&lt;/strong&gt; viene detto: tronfio, sicuro di sé, mistico quando parla della &lt;strong&gt;Gang Gassosa&lt;/strong&gt;, ironico e autocelebrativo subito dopo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="il-processo-creativo"&gt;Il processo creativo
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per scrivere i testi di Tony Loffa ho deciso di sperimentare con le &lt;strong&gt;IA generative&lt;/strong&gt;, trattandole come strumenti creativi e non come autori. Io ho definito l’identità di Tony, il suo stile, i temi di ogni brano e buona parte dei contenuti, ma ho delegato la &lt;strong&gt;composizione finale&lt;/strong&gt; a un modello di intelligenza artificiale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il mio lavoro è stato quello di &lt;strong&gt;costruire prompt estremamente dettagliati&lt;/strong&gt;: ogni richiesta includeva il tono, il ritmo, la voce, la struttura di strofa e ritornello, i riferimenti stilistici, perfino l’uso degli intercalari e delle onomatopee tipiche del personaggio.&lt;br&gt;
L’obiettivo era generare testi &lt;strong&gt;“digeribili”&lt;/strong&gt; per l’IA successiva, &lt;a class="link" href="https://suno.com" target="_blank" rel="noopener"
&gt;&lt;strong&gt;Suno AI&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, che si sarebbe occupata della &lt;strong&gt;generazione musicale vera e propria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con Suno, ogni prompt definiva voce, beat e mood complessivo: funk sporco, trap grottesca, atmosfera urbana, toni ironici e aggressivi. Io ho controllato e rifinito ogni brano, adattando i testi per mantenere la coerenza del personaggio e la credibilità del risultato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tony Loffa è nato da una &lt;strong&gt;scrittura a quattro mani&lt;/strong&gt;: da un lato la mia visione creativa, dall’altro la capacità combinata di IA testuale e musicale di trasformare quelle idee in un progetto sonoro completo. Questo approccio mi ha permesso di sperimentare uno stile ibrido: satirico, sporco, ma con un flow che &lt;strong&gt;suona&lt;/strong&gt; autentico.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="il-risultato-un-rapper-coerente-una-critica-inattesa"&gt;Il risultato: un rapper coerente, una critica inattesa
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Quello che era nato come un esperimento è diventato qualcosa di più.&lt;br&gt;
Doveva essere solo una battuta, ma Tony Loffa &lt;strong&gt;ha un’identità, una voce, una discografia, una gang immaginaria e un mondo narrativo coerente&lt;/strong&gt;, con brani come &lt;em&gt;Aria Condizionata&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Puzza di Soldi&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Gang Gassosa&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ed è qui che l’esperimento è diventato interessante: senza volerlo, &lt;strong&gt;Tony Loffa è anche una critica al culto dell’effimero&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
La trap che parodizza vive di icone usa-e-getta, di personaggi costruiti più sull’immagine che sulla sostanza, e l’IA amplifica questa dinamica: un personaggio totalmente inventato diventa immediatamente &lt;strong&gt;plausibile&lt;/strong&gt;. Tony è un’illusione… che funziona proprio perché il mondo che rappresenta &lt;strong&gt;è già un po’ un’illusione&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo senso, Tony Loffa è sia &lt;strong&gt;gioco narrativo&lt;/strong&gt; che &lt;strong&gt;commento sociale&lt;/strong&gt;:&lt;br&gt;
un personaggio nato per ridere della scena musicale, ma che finisce per far riflettere su come oggi costruiamo identità, su quanto crediamo a quello che vediamo, e su come il confine tra realtà e finzione sia sempre più sottile.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="il-prompt"&gt;Il prompt
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Scrivere una canzone per Tony Loffa non significava solo inventare dei testi: dovevo creare prompt dettagliati che catturassero tono, ritmo, linguaggio e atmosfera.
Ho trattato l’IA come un collaboratore, dandole tutte le informazioni necessarie per entrare nella testa di Tony: struttura della canzone, tipo di beat, temi da affrontare, slang da usare e perfino le interiezioni tipiche del personaggio.
Ogni prompt è stato pensato per essere digeribile da Suno AI, in modo che la generazione musicale fosse il più possibile coerente con lo stile del personaggio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo è un esempio
di prompt che ho usato per generare il testo di &lt;em&gt;Puzza di Soldi&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"&gt;&lt;code class="language-markdown" data-lang="markdown"&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;Agisci come un esperto compositore di musica e canzoni. Ti fornirò le informazioni sulle quali basarti e tu creerai una canzone.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;Usa la lingua italiana per le interazioni con me.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;Mi chiederai le informazioni necessarie alla creazione della canzone:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Di cosa parla
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Se c&amp;#39;è uno stile particolare da seguire (es. epico orchestrale, rock elettronico, ballata da taverna, ecc.)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; In che lingua deve essere scritto il testo della canzone
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Se ci sono ruoli di voce specifici o strutture particolari (es. call-and-response, dialoghi tra personaggi)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Qualsiasi altro dettaglio utile (ambientazione, epoca storica, atmosfera, strumenti preferiti, tono emotivo)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;Il pezzo musicale deve avere i titoli delle sezioni in inglese tra parentesi quadre.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;I titoli delle sezioni fanno riferimento al tipo di sezione del pezzo musicale (es. [Chorus], [Verse 1], [Verse 2], [Bridge], ecc.).
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;Puoi indicare anche il ruolo o il tipo di voce che canta ogni parte, sempre in inglese, all’inizio della riga:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Esempio: [Bard], [Chorus - Drunks], [Whispered Voices], [Narrator], ecc.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;Eventuali informazioni aggiuntive (voce maschile o femminile, crescendo di violini, rap veloce, cori epici, ecc.) vanno inserite in una riga diversa dal titolo della sezione, sempre tra parentesi quadre.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;Specifica sempre una sezione finale [Style] in inglese che descriva:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Strumenti
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Atmosfera
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Intensità
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Tipo di voce
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Eventuali effetti sonori di contorno (taverna rumorosa, tempesta, folla, ecc.)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;Il testo della canzone può essere in qualsiasi lingua scelta dall’utente, ma:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;-&lt;/span&gt; Le indicazioni tecniche (ruoli, strumenti, stile, descrizioni) devono essere sempre in inglese.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;Per creare il testo, chiedi:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;1.&lt;/span&gt; Tema e contenuto della canzone
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;2.&lt;/span&gt; Stile musicale
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;3.&lt;/span&gt; Lingua del testo
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;4.&lt;/span&gt; Tono e atmosfera (eroico, drammatico, ironico, burlesco, ecc.)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;5.&lt;/span&gt; Ambientazione (se rilevante)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="display:flex;"&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color:#66d9ef"&gt;6.&lt;/span&gt; Eventuali ruoli di voce e struttura (es. call-and-response)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Ovviamente il prompt da solo non basta e a seguito di quello, per ogni pezzo, ci sono state innumerevoli interazioni con l&amp;rsquo;IA per raffinare, correggere, inserire nuove parti e tagliarne di altre.
L&amp;rsquo;IA è uno strumento ma senza creatività il risultato è piatto e io volevo che i pezzi avessero un minimo di personalità.
Ci è voluto un po&amp;rsquo; e si vede, anzi si sente, perché la prima traccia &amp;ldquo;Loffa e Nanna&amp;rdquo; è la meno riuscita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per ogni traccia poi c&amp;rsquo;è stato anche un processo di raffinamento: generavo la canzone su Suno, ascoltavo e puntualmente c&amp;rsquo;erano delle modifiche da fare per ritmo, rime sghembe, oppure frasi che semplicemente non &amp;ldquo;suonavano&amp;rdquo;. Quindi dopo una serie di rimbalzi tra IA, correzioni, Suno, altre correzioni finalmente avevo una versione che potevo considerare definitiva.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="la-distribuzione"&gt;La distribuzione
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Una volta completato Aria Pesante, non potevo fermarmi lì.
Ho deciso di caricare l’album su &lt;a class="link" href="https://www.routenote.com" target="_blank" rel="noopener"
&gt;RouteNote&lt;/a&gt; per distribuirlo sulle principali piattaforme di streaming: Spotify, Apple Music, Amazon Music e molte altre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non l’ho fatto per soldi — so perfettamente che non diventerò ricco con la Gang Gassosa — ma per sfizio personale.
L’idea che Tony Loffa, nato da una battuta, possa comparire accanto ad artisti veri in playlist reali mi diverte e mi affascina allo stesso tempo. È un po’ come completare il cerchio: un personaggio immaginario che invade il mondo reale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se vi venisse la curiosità di ascoltarlo trovate qui i riferimenti &lt;a class="link" href="https://push.fm/fl/lbewxjfs" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://push.fm/fl/lbewxjfs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="conclusione"&gt;Conclusione
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La parte più ironica? &lt;strong&gt;A me la trap nemmeno piace&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
Tony Loffa è nato per scherzo, ma è diventato un progetto coerente, credibile e satirico.&lt;br&gt;
Forse, in un mondo dove l’immagine conta più della sostanza, &lt;strong&gt;basta un nome e una buona storia per sembrare reali&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;div class="tony-card" style="
display: flex;
flex-direction: column;
align-items: center;
background-color: #1e1e1e;
border-radius: 16px;
padding: 20px;
max-width: 450px;
margin: 2rem auto;
box-shadow: 0 4px 20px rgba(0,0,0,0.3);
"&gt;
&lt;img src="https://procionegobbo.it/blog/tony-loffa-card.jpg" alt="Tony Loffa" style="
border-radius: 12px;
width: 100%;
object-fit: cover;
margin-bottom: 15px;
"&gt;
&lt;h2 style="color: #fff; margin: 0;"&gt;Tony Loffa&lt;/h2&gt;
&lt;p style="color: #aaa; font-style: italic; margin: 4px 0 12px;"&gt;
“Zero compromessi, zero filtri, solo essenza gassosa.”
&lt;/p&gt;
&lt;ul style="list-style: none; padding: 0; margin: 0; color: #ddd; font-size: 14px;"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;📍 Nato a:&lt;/strong&gt; Centocelle, Roma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;📅 Anno di nascita:&lt;/strong&gt; 1995 (forse)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🎤 Genere:&lt;/strong&gt; Trap gassosa, funk sporco, beat corrosivi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;💨 Filosofia:&lt;/strong&gt; Purismo gassoso — niente featuring, niente festival, niente compromessi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;📀 Album:&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://push.fm/fl/lbewxjfs"&gt;&lt;em&gt;Aria Pesante&lt;/em&gt; (2025)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👑 Crew:&lt;/strong&gt; Gang Gassosa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description></item></channel></rss>